{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Schedula","text":"<p>O Schedula \u00e9 um projeto feito para a Pol\u00edcia Civil do Goi\u00e1s e desenvolvido pelos alunos que cursam as disciplinas de Engenharia de Produto de Software (EPS) e M\u00e9todos de Desenvolvimento de Software (MDS) da Universidade de Bras\u00edlia (UnB).</p> <p>O Schedula tem como objetivo auxiliar o gerenciamento de chamados realizados pelo departamento de tecnologia.</p>"},{"location":"#equipe","title":"Equipe","text":""},{"location":"#integrantes-de-eps","title":"Integrantes de EPS","text":"<p> Italo Vinicius Ian Fillipe Gabriel Avelino Guilherme de Morais \u00c1lvaro Leles \u00cdtalo Fernandes Gabriel Bonif\u00e1cio <p></p>"},{"location":"#integrantes-de-mds","title":"Integrantes de MDS","text":"<p> Mariana Let\u00edcia Arthur Miranda J\u00falia Stefanie Mateus Fidelis Amanda Gon\u00e7alves Fause Carlos Arthur Rodrigues Gustavo Costa Filipe Souto Gabriel Saraiva <p></p>"},{"location":"#heatmap","title":"Heatmap","text":""},{"location":"#quadro-de-conhecimentos","title":"Quadro de conhecimentos","text":""},{"location":"#analise-010423","title":"An\u00e1lise - 01/04/23","text":""},{"location":"atas/01_05_23/","title":"Reuni\u00e3o 7 - 01/05/23 - Treinamento Git e Github","text":""},{"location":"atas/01_05_23/#1-descricao","title":"1. Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta reuni\u00e3o, a equipe do Schedula, tanto MDS quanto EPS se reuniram para ensinar e realizar a cria\u00e7\u00e3o de hist\u00f3rias de usu\u00e1rios (User Story - US). Durante a reuni\u00e3o, os membros de EPS fizeram uma esp\u00e9cie de treinamento junto aos membros de MDS, e foram criadas no dashboard da equipe as hist\u00f3rias [US01] e [US04]. As restantes foram deixadas como tarefa para os membros de MDS, que passar\u00e3o pela avalia\u00e7\u00e3o de todos ap\u00f3s o t\u00e9rmino.</p>"},{"location":"atas/01_05_23/#2-video","title":"2. V\u00eddeo","text":"<p> <p></p>"},{"location":"atas/01_05_23/#3-versionamento","title":"3. Versionamento","text":"<p> Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 01/05/23 1.0 Documento inicial \u00cdtalo Serra e Guilherme de Morais 01/05/23 2.0 Revis\u00e3o do documento Ian Ferreira <p></p>"},{"location":"atas/03_04_23/","title":"Reuni\u00e3o 1 - 03/04/2023 - Kick-off do projeto Schedula","text":""},{"location":"atas/03_04_23/#1-descricao","title":"1. Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Apresenta\u00e7\u00e3o dos participantes, defini\u00e7\u00e3o da data das reuni\u00f5es, apresenta\u00e7\u00e3o inicial do sistema e do planejamento do que \u00e9 esperado ao fim do semestre.</p>"},{"location":"atas/03_04_23/#2-video","title":"2. V\u00eddeo","text":"<p> <p></p>"},{"location":"atas/03_04_23/#3-versionamento","title":"3. Versionamento","text":"<p> Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 18/04/23 1.0 Documento inicial \u00cdtalo Vin\u00edcius <p></p>"},{"location":"atas/03_05_23/","title":"Reuni\u00e3o 8 - 03/05/2023 - Semanal","text":""},{"location":"atas/03_05_23/#1-reuniao-com-os-clientes-do-schedula","title":"1. Reuni\u00e3o com os clientes do Schedula","text":"<p>Nesta reuni\u00e3o foram discutidos os seguintes temas:</p> <ul> <li>Valida\u00e7\u00e3o do Canvas MVP feito pela equipe na \u00faltima semana</li> </ul> <p>Aprovado pelo Pupak e pelo D\u00edrlei. O professor Hilmer solicitou algumas mudan\u00e7as, que foram: registrar a data de levantamento do custo no Canvas MVP; e melhorias nas m\u00e9tricas, que seriam deix\u00e1-las mais quantitativas, para que sejam aprovadas no final do projeto. Como exemplo, quantidade de feedbacks positivos e negativos colhidos dos usu\u00e1rios, e tamb\u00e9m, alterar a m\u00e9trica de issues para algo menos abstrato.</p> <ul> <li>Valida\u00e7\u00e3o do quadro de tarefas</li> </ul> <p>Equipe solucionou acesso ao quadro pelo Pupak e pelo D\u00edrlei, por conta do problema de licen\u00e7as do Zenhub. Foram passadas algumas orienta\u00e7\u00f5es gerais a eles para quando tiverem licen\u00e7a, utilizarem junto \u00e0 equipe. A US01 foi validada, com adi\u00e7\u00e3o do limite de caracteres, e tamb\u00e9m a US04. Professor solicitou adicionar os prot\u00f3tipos ao documento de cada hist\u00f3ria, para que os clientes validem e tamb\u00e9m a adicionar as releases de forma mais visual no roadmap do Zenhub, tendo de forma mais clara o que ser\u00e1 entregue em cada. E tamb\u00e9m, sempre ter um prot\u00f3tipo que atenda a hist\u00f3ria de usu\u00e1rio antes de valid\u00e1-la.</p>"},{"location":"atas/03_05_23/#2-video","title":"2. V\u00eddeo","text":"<p> <p></p>"},{"location":"atas/03_05_23/#3-reuniao-de-sprint-planning","title":"3. Reuni\u00e3o de Sprint Planning","text":"<p>Foram feitas as cria\u00e7\u00f5es das issues no quadro Kanban, determina\u00e7\u00e3o de tempo para cada um e estimativa de cada, em uma din\u00e2mica feita a partir de um site de Planning Poker.</p>"},{"location":"atas/03_05_23/#4-video","title":"4. V\u00eddeo","text":"<p> <p></p>"},{"location":"atas/03_05_23/#5-versionamento","title":"5. Versionamento","text":"<p> Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 04/05/23 1.0 Documento inicial Guilherme de Morais 05/05/23 1.1 Pequenas corre\u00e7\u00f5es Italo Fernandes <p></p>"},{"location":"atas/05_07_23/","title":"Reuni\u00e3o 16 - 05/07/2023","text":""},{"location":"atas/05_07_23/#1-descricao","title":"1. Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>A reuni\u00e3o semanal contou com a participa\u00e7\u00e3o do PO Guilherme Pupak, al\u00e9m dos integrantes da equipe de desenvolvimento. Os principais pontos debatidos foram:</p> <ul> <li>Alinhamentos finais, por ser a \u00faltima reuni\u00e3o entre a equipe e os POs;</li> <li>Foi informado sobre a solu\u00e7\u00e3o de diversos bugs e novas funcionalidades, como facilitar o processo de gerar agendamento;</li> <li>A equipe informou tamb\u00e9m o Pupak que durante a \u00faltima semana houve alinhamento quanto ao problema do Vidal com o deploy;</li> <li>Valida\u00e7\u00e3o da US12, de filtrar atendimentos;</li> <li>Revis\u00e3o sobre requisitos da US13, de exportar relat\u00f3rio;</li> <li>Revis\u00e3o sobre requisitos da issue de reformular o relat\u00f3rio de agendamentos;</li> <li>Acerto da data de apresenta\u00e7\u00e3o da Release Final.</li> </ul>"},{"location":"atas/05_07_23/#2-video","title":"2. V\u00eddeo","text":"<p> <p></p>"},{"location":"atas/05_07_23/#3-versionamento","title":"3. Versionamento","text":"<p> Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 09/07/2023 1.0 Documento inicial Guilherme de Morais <p></p>"},{"location":"atas/07_06_23/","title":"Reuni\u00e3o 13 - 07/06/2023","text":""},{"location":"atas/07_06_23/#1-descricao","title":"1. Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>A reuni\u00e3o semanal contou com a participa\u00e7\u00e3o do PO Guilherme Pupak, al\u00e9m dos integrantes da equipe de desenvolvimento. Os principais pontos debatidos foram:</p> <ul> <li>Avisamos do adiamento da apresenta\u00e7\u00e3o da R1;</li> <li>Acompanhamento da US06: o Pupak pediu para incorporarmos o novo card de agendamentos com mais informa\u00e7\u00f5es (descri\u00e7\u00e3o e dados), que est\u00e1 sendo desenvolvido pela US08; pediu para o campo atendente mostrar o nome, e n\u00e3o o e-mail.</li> <li>Acompanhamento US08: o Pupak validou o estilo de bot\u00f5es que foi desenvolvido pela equipe, que \u00e9 levemente diferente do pedido por ele; pediu para o campo atendente n\u00e3o ser mostrado durante a homologa\u00e7\u00e3o (por n\u00e3o ter sido atendido ainda).</li> <li>Quanto a esse card, o Pupak pediu para que a \u201cdescri\u00e7\u00e3o\u201d n\u00e3o fique limitada de tamanho e n\u00e3o gere bugs, que ao clicar no card abra um popup que mostre as informa\u00e7\u00f5es de maneira maior.</li> </ul>"},{"location":"atas/07_06_23/#2-video","title":"2. V\u00eddeo","text":"<p> <p></p>"},{"location":"atas/07_06_23/#3-versionamento","title":"3. Versionamento","text":"<p> Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 07/06/2023 1.0 Documento inicial Guilherme de Morais <p></p>"},{"location":"atas/08_05_23/","title":"Reuni\u00e3o 9  - 08/05/2023 - Semanal","text":""},{"location":"atas/08_05_23/#1-descricao","title":"1. Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta reuni\u00e3o foi apresentado o progresso das equipes em rela\u00e7\u00e3o as issues no kanban, que foram delegadas a cada um. Verificando se alguma equipe necessita de ajuda.</p> <p>Foi validado pela equipe, os prot\u00f3tipos das telas das funcionalidades relacionadas a tutoriais, para que na reuni\u00e3o do dia 10/05 possamos validar com os clientes e o professor.</p>"},{"location":"atas/08_05_23/#2-video","title":"2. V\u00eddeo","text":"<p>Reuni\u00e3o foi ministrada no teams mas foi curta, por isso n\u00e3o teve necessidade de gravar com a equipe.</p>"},{"location":"atas/08_05_23/#2-versionamento","title":"2. Versionamento","text":"<p> Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 08/05/23 1.0 Documento inicial Gabriel Avelino <p></p>"},{"location":"atas/12_04_23/","title":"Reuni\u00e3o 2 - 12/04/2023 - Semanal","text":""},{"location":"atas/12_04_23/#1-descricao","title":"1. Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta reuni\u00e3o foi apresentado o Lean inception do semestre de 2022-2, onde foi observado o que j\u00e1 foi desenvolvido e o que ainda precisa ser feito. Tamb\u00e9m foi citado as partes interessantes de serem focadas no semestre de 2023-1.</p> <p>Al\u00e9m disso verificamos o \"Schedula\" atual para checar quais as funcionalidades j\u00e1 est\u00e3o implementadas e quais ainda precisam ser implementadas, al\u00e9m de sanar as d\u00favidas iniciais de como o software funciona e qual \u00e9 sua regra de neg\u00f3cio principal.</p>"},{"location":"atas/12_04_23/#2-video","title":"2. V\u00eddeo","text":"<p> <p></p>"},{"location":"atas/12_04_23/#2-versionamento","title":"2. Versionamento","text":"<p> Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 18/04/23 1.0 Documento inicial \u00cdtalo Vin\u00edcius 26/04/23 2.0 Revis\u00e3o do documento \u00c1lvaro Guimar\u00e3es <p></p>"},{"location":"atas/14_06_23/","title":"Reuni\u00e3o 14 - 14/06/2023","text":""},{"location":"atas/14_06_23/#1-descricao","title":"1. Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta reuni\u00e3o a equipe do Schedula, se reuniu com o PO para a valida\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio que estavam em desenvolvimento no dia 14/06/2023.</p> <p>Nesta reuni\u00e3o foram feitas as seguintes anota\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Padronizar os cards de atendimento, mostrando o nome;</li> <li>Agendamentos resolvidos devem ir para atendimentos;</li> <li>Foi perguntado ao PO sobre a funcionalidade de valida\u00e7\u00e3o do email (@policiacivil.go.gov.br);</li> <li>Editar categoria de problema deve criar um checkbox para mostrar as categorias para usu\u00e1rios externos;</li> <li>US08: Alterar atendimento para agendamento; </li> </ul>"},{"location":"atas/14_06_23/#2-video","title":"2. V\u00eddeo","text":"<p> <p></p>"},{"location":"atas/14_06_23/#3-versionamento","title":"3. Versionamento","text":"<p> Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 14/06/23 1.0 Documento inicial Gabriel Avelino 20/06/23 1.0 Revis\u00e3o de documento \u00cdtalo Vin\u00edcius 09/07/23 1.1 Ajusta n\u00famero da reuni\u00e3o Guilherme de Morais <p></p>"},{"location":"atas/17_04_23/","title":"Reuni\u00e3o 3 - 17/04/2023 - Lean - Brainstorming de funcionalidades","text":""},{"location":"atas/17_04_23/#1-descricao","title":"1. Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>O grupo percorreu todo o novo Lean Inception e debateu em rela\u00e7\u00e3o a \u00faltima reuni\u00e3o que tivemos com os clientes, desenvolvemos e modificamos at\u00e9 a parte de brainstorm de funcionalidades. </p> <p>Anota\u00e7\u00f5es gerais:</p> <ul> <li>Revis\u00e3o geral da reuni\u00e3o passada com os POs;</li> <li>\u00c9 / n\u00e3o \u00e9 / faz / n\u00e3o faz: uso da cor lil\u00e1s para cards alterados nesta reuni\u00e3o;</li> <li>\u00c9 / n\u00e3o \u00e9 / faz / n\u00e3o faz: FAZ - edi\u00e7\u00e3o do card relativo \u00e0 funcionalidade de API, no campo \u201cfaz\u201d;</li> <li>\u00c9 / n\u00e3o \u00e9 / faz / n\u00e3o faz: FAZ - troca card de \u201corganiza chamados\u201d para \u201cgerencia chamados\u201d;</li> <li>\u00c9 / n\u00e3o \u00e9 / faz / n\u00e3o faz: FAZ - cria card \u201cpossibilita intera\u00e7\u00f5es com usu\u00e1rios externos (intranet)\u201d;</li> <li>\u00c9 / n\u00e3o \u00e9 / faz / n\u00e3o faz: FAZ - edi\u00e7\u00e3o do card \u201cGera relat\u00f3rios\u201d para \u201cgera e exporta relat\u00f3rios\u201d, incluindo a informa\u00e7\u00e3o de que ele deve exportar o relat\u00f3rios para PDF;</li> <li>\u00c9 / n\u00e3o \u00e9 / faz / n\u00e3o faz: N\u00c3O \u00c9- edi\u00e7\u00e3o do card \u201caberto ao p\u00fablico\", adicionando a informa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o \u00e9 aberto \u00e0 internet;</li> <li>\u00c9 / n\u00e3o \u00e9 / faz / n\u00e3o faz: N\u00c3O FAZ- edi\u00e7\u00e3o do card para \u201ctroca de mensagens via chat\";</li> <li>\u00c9 / n\u00e3o \u00e9 / faz / n\u00e3o faz: N\u00c3O FAZ- edi\u00e7\u00e3o do card \u201cmostrar dados sens\u00edveis\" para \u201cN\u00e3o externaliza dados sens\u00edveis\u201d (d\u00favida);</li> <li>Objetivos do neg\u00f3cio: Todos os cards azuis foram criados para englobar os novos requisitos;</li> <li>(d\u00favida): Como funcionar\u00e1 a wiki de tutorial?</li> <li>Gloss\u00e1rio: explica\u00e7\u00e3o da sigla UE - Usu\u00e1rio externo;</li> <li>Personas: caracter\u00edsticas em azul foram criadas para englobar os novos requisitos.</li> <li>Jornadas: caracter\u00edsticas em lil\u00e1s foram criadas para englobar os novos requisitos.</li> <li>Brainstorming: como estava em branco, todo o conte\u00fado gerado de cards preenchidas s\u00e3o novas, criadas para representar as novas funcionalidades que o produto precisa ter para abrang\u00ea-las</li> </ul>"},{"location":"atas/17_04_23/#2-video","title":"2. V\u00eddeo","text":"<p> <p></p>"},{"location":"atas/17_04_23/#3-versionamento","title":"3. Versionamento","text":"<p> Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 18/04/23 1.0 Documento inicial Guilherme Richter <p></p>"},{"location":"atas/19_04_23/","title":"Reuni\u00e3o 4 - 19/04/2023","text":""},{"location":"atas/19_04_23/#1-descricao","title":"1. Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Foram validados com os clientes se o brainstorm de funcionalidades e as tarefas estava de acordo com o que ele esperava. Os clientes tamb\u00e9m validaram o escopo das tarefas que ser\u00e3o desenvolvidas no projeto.</p> <p>Os pontos que mais foram debatidos foram:</p> <ul> <li>Como os tutoriais ser\u00e3o feitos;</li> <li>Como seria a funcionalidade de notifica\u00e7\u00e3o;</li> <li>Como seria as tarefas de um usu\u00e1rio externo;</li> </ul>"},{"location":"atas/19_04_23/#2-video","title":"2. V\u00eddeo","text":"<p> <p></p>"},{"location":"atas/19_04_23/#3-versionamento","title":"3. Versionamento","text":"<p> Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 18/04/23 1.0 Documento inicial \u00cdtalo Vin\u00edcius <p></p>"},{"location":"atas/22_05_23/","title":"Reuni\u00e3o 10 - 22/05/2023","text":""},{"location":"atas/22_05_23/#1-descricao","title":"1. Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Foi feito a Sprint Review, onde foram pontuados alguns pontos positivos e negativos da Sprint.</p> <p>Os pontos que mais foram debatidos foram:</p> <ul> <li>Foi falado sobre a nova din\u00e2mica da equipe, onde ser\u00e1 gerado release toda semana;</li> <li>Foi verificado o progresso da equipe durante a sprint;</li> <li>Foi falado sobre os problemas na hora do merge para a branch develop;</li> <li>Foi comentado sobre alguns bugs que est\u00e3o presentes no programa;</li> <li>Esclarecimento sobre as novas hist\u00f3rias de usu\u00e1rios;</li> <li>Retirar d\u00favidas sobre a sprint e organiza\u00e7\u00e3o do projeto;</li> </ul>"},{"location":"atas/22_05_23/#2-video","title":"2. V\u00eddeo","text":"<p> <p></p>"},{"location":"atas/22_05_23/#3-versionamento","title":"3. Versionamento","text":"<p> Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 22/05/23 1.0 Documento inicial Gabriel Avelino 22/05/23 1.0 Revis\u00e3o documento \u00c1lvaro Guimar\u00e3es <p></p>"},{"location":"atas/24_04_23/","title":"Reuni\u00e3o 5 - 24/04/2023","text":""},{"location":"atas/24_04_23/#1-descricao","title":"1. Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta reuni\u00e3o, a equipe do Schedula, tanto MDS quanto EPS se reuniram para desenvolver a Revis\u00e3o t\u00e9cnica e avalia\u00e7\u00e3o de neg\u00f3cio al\u00e9m de definir as ondas das tarefas por meio do sequenciador.</p> <p>Nesta reuni\u00e3o foram feitas as seguintes anota\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>O que fazer seria algo mais te\u00f3rico;</li> <li>Como fazer seria algo mais na pr\u00e1tica;</li> <li>Cards verde funcionalidades mais simples de serem implementadas e que foram bem entendidas pela equipe;</li> <li>Cards Amarelos s\u00e3o cards que foram entendidos pela equipe e temos alguma d\u00favida de como fazer;</li> <li>Cards Vermelhos funcionalidades que s\u00e3o complexas e temos que estudar para cria-las ou temos que validar com os POs;</li> <li>Verificar com o PO sobre a funcionalidade notifica\u00e7\u00e3o ser em Real time ou n\u00e3o.</li> <li>Foi feito uma revis\u00e3o t\u00e9cnica de cada funcionalidade validada na reuni\u00e3o com os POs;</li> <li>Necess\u00e1rio o estudo para algumas funcionalidades pela equipe como as APIs;</li> <li>Fluxo de trabalho definido pelo sequenciador;</li> <li>Definido no Sequenciador o foco nas constru\u00e7\u00f5es da API para colaborar com o electron;</li> <li>Procurar treinamento sobre TypeScript;</li> <li>Quebrar as funcionalidades em mais tarefas para n\u00e3o empacar a produ\u00e7\u00e3o;</li> <li>MVP definido na 4\u00b0 onda;</li> <li>Sequenciador planejado pela equipe;</li> </ul>"},{"location":"atas/24_04_23/#2-video","title":"2. V\u00eddeo","text":"<p> <p></p>"},{"location":"atas/24_04_23/#3-versionamento","title":"3. Versionamento","text":"<p> Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 18/04/23 1.0 Documento inicial Gabriel Avelino 01/05/23 2.0 Revis\u00e3o do documento Ian Ferreira <p></p>"},{"location":"atas/25_05_23/","title":"Reuni\u00e3o 11 - 25/05/2023","text":""},{"location":"atas/25_05_23/#1-descricao","title":"1. Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Apresenta\u00e7\u00e3o da Release 1 para os clientes, al\u00e9m da valida\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos das outras hist\u00f3rias de usu\u00e1rios.</p> <p>Os pontos debatidos foram:</p> <ul> <li>Foi falado sobre a entrega do m\u00f3dulo de tutoriais e externalizar as APIs;</li> <li>Valida\u00e7\u00e3o do texto e dos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o da US06;</li> <li>US06: Alterar padr\u00e3o dos bot\u00f5es de criar chamados e abrir chamados;</li> <li>US06: Alterar nome dos status dos chamados de 'ABERTO' para 'N\u00c3O RESOLVIDO';</li> <li>US06: Todos os chamados que n\u00e3o s\u00e3o 'HOMOLOGADO' ou 'RESOLVIDO';</li> <li>US06: Alterar nome de 'CHAMADOS' para 'ATENDIMENTO';</li> <li>Alterar nome da tela de novo chamado para novo atendimento;</li> <li>Campo de data ao gerar um atendimento n\u00e3o pode ser obrigat\u00f3rio;</li> <li>Poder editar chamado e excluir chamado somente pelo administrador;</li> <li>Card de chamado pode gerar chamado;</li> <li>Adicionar posto de trabalho no atendimento;</li> <li>US10: Adequar prot\u00f3tipo com os crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o;</li> </ul>"},{"location":"atas/25_05_23/#2-video","title":"2. V\u00eddeo","text":"<p> <p></p>"},{"location":"atas/25_05_23/#3-versionamento","title":"3. Versionamento","text":"<p> Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 25/05/23 1.0 Documento inicial Gabriel Avelino 29/05/23 1.1 Revis\u00e3o do documento \u00cdtalo Serra <p></p>"},{"location":"atas/26_04_23/","title":"Reuni\u00e3o 6 - 26/04/2023","text":""},{"location":"atas/26_04_23/#1-descricao","title":"1. Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta reuni\u00e3o a equipe do Schedula, juntamente com o professor e os clientes, validaram a revis\u00e3o t\u00e9cnica e o sequenciador que foram feitos pela equipe na reuni\u00e3o do dia 24/04/2023.</p> <p>Nesta reuni\u00e3o foram feitas as seguintes anota\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li> <p>Foi apresentado a revis\u00e3o t\u00e9cnica que fizemos para os clientes; </p> </li> <li> <p>Principal foco do cliente \u00e9 validar o valor de neg\u00f3cio das funcionalidades; </p> </li> <li> <p>Altera\u00e7\u00e3o nos cards de funcionalidade:  </p> <ul> <li> <p>1\u00b0 - organiza\u00e7\u00e3o de tutoriais por categoria =&gt; Organizar tutoriais por categoria </p> </li> <li> <p>1\u00b0 card - N\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio, agrupar com o gerenciamento; de tutoriais, retirar da revis\u00e3o t\u00e9cnica e retirar da onda do sequenciador; </p> </li> <li> <p>4\u00b0 \u2013 alterar o valor de experi\u00eancia de usu\u00e1rio para alto; </p> </li> <li> <p>5\u00b0 card Menu de notifica\u00e7\u00e3o \u2013 Agrupar com o Card de usu\u00e1rio poder notificar o usu\u00e1rio; </p> </li> <li> <p>7\u00b0 card \u00c1rea de chamados a serem homologados \u2013 Agrupar com o 11\u00b0 card homologar chamados; </p> </li> <li> <p>8\u00b0 card altera\u00e7\u00e3o de texto para listar chamados abertos para usu\u00e1rio externo; </p> </li> <li> <p>10\u00b0 card agrupar com homologar chamados </p> </li> <li> <p>Card de API de locais quase implementado ent\u00e3o alterar a cor e esfor\u00e7o; </p> </li> <li> <p>15\u00b0 card altera\u00e7\u00e3o do texto para exportar como arquivo os relat\u00f3rios; </p> </li> </ul> </li> <li> <p>Apresenta\u00e7\u00e3o do sequenciador </p> </li> <li> <p>Retirar do sequenciador as funcionalidades que foram agrupadas; </p> </li> <li> <p>API de locais e API de postos de trabalho talvez serem uma API s\u00f3;</p> </li> </ul>"},{"location":"atas/26_04_23/#2-video","title":"2. V\u00eddeo","text":"<p> <p></p>"},{"location":"atas/26_04_23/#3-versionamento","title":"3. Versionamento","text":"<p> Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 26/04/23 1.0 Documento inicial Gabriel Avelino 27/04/23 2.0 Revis\u00e3o do documento Italo Fernandes 01/05/23 3.0 Revis\u00e3o do documento Ian Ferreira <p></p>"},{"location":"atas/28_06_23/","title":"Reuni\u00e3o 15 - 28/06/2023","text":""},{"location":"atas/28_06_23/#1-descricao","title":"1. Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na reuni\u00e3o do dia 28/06/2023, a equipe do Schedula, apresentou a release 2  aos clientes e ao professor.</p> <p>Nesta reuni\u00e3o foram feitas as seguintes anota\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Concluir o EVM;</li> <li>Filtrar os atendimentos por atendente, posto de trabalho, categoria e categoria de problema;</li> <li>Filtrar os agendamentos por status, posto de trabalho e per\u00edodo;</li> <li>Exportar os agendamentos com base nos filtros;</li> <li>Exportar os agendamentos pelo per\u00edodo definido;</li> <li>Exportar agendamentos, alterar o pdf de exporta\u00e7\u00e3o para aparecer com os dados do card de agendamento;</li> </ul>"},{"location":"atas/28_06_23/#2-video","title":"2. V\u00eddeo","text":"<p> <p></p>"},{"location":"atas/28_06_23/#3-versionamento","title":"3. Versionamento","text":"<p> Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 28/06/23 1.0 Documento inicial Gabriel Avelino 28/06/23 2.0 Revis\u00e3o do documento Ian Fillipe 09/07/23 2.1 Ajusta n\u00famero da reuni\u00e3o Guilherme de Morais <p></p>"},{"location":"atas/31_05_23/","title":"Reuni\u00e3o 12 - 31/05/2023","text":""},{"location":"atas/31_05_23/#1-descricao","title":"1. Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>A reuni\u00e3o semanal contou com a participa\u00e7\u00e3o dos POs Guilherme Pupak e Dirley, al\u00e9m dos integrantes da equipe de desenvolvimento. Os principais pontos debatidos foram:</p> <ul> <li>Dirley avisou que ir\u00e1 entrar de f\u00e9rias;</li> <li>Repassamos o roadmap, onde estamos no momento. O professor pediu que as releases estejam destacadas de forma mais clara (agrupado);</li> <li>Valida\u00e7\u00e3o final do prot\u00f3tipo da US06: foi pedido que seja apenas um bot\u00e3o na tela de login, chamado \u201cagendamentos abertos\u201d, e que o \u00edcone seja pr\u00f3ximo do que eles pediram nos coment\u00e1rios da US.</li> <li>Valida\u00e7\u00e3o final do prot\u00f3tipo da US07: retirar campos de CPF, data e hora do evento, alertas. Diminuir o tamanho do campo de telefone (que \u00e9 preenchido automaticamente) e adicionar o campo de celular (escrito \u00e0 m\u00e3o);</li> <li>Valida\u00e7\u00e3o final do prot\u00f3tipo da US08: retirar campo de CPF. Registro de hora e data deve ser independente de alerta, deve poder registrar sem o alerta, ent\u00e3o deve ter esses campos.</li> <li>Valida\u00e7\u00e3o final do prot\u00f3tipo da US10: correta.</li> <li>Valida\u00e7\u00e3o final do prot\u00f3tipo da US11: no popup de enviar notifica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o mostrar o email do usu\u00e1rio, mas sim o nome. Ordenar pela ordem cronol\u00f3gica.</li> </ul>"},{"location":"atas/31_05_23/#2-video","title":"2. V\u00eddeo","text":"<p> <p></p>"},{"location":"atas/31_05_23/#3-versionamento","title":"3. Versionamento","text":"<p> Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 31/05/2023 1.0 Documento inicial Guilherme de Morais <p></p>"},{"location":"atas/template/","title":"Reuni\u00e3o 1 - 12/04/2023","text":""},{"location":"atas/template/#1-descricao","title":"1. Descri\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"atas/template/#2-video","title":"2. V\u00eddeo","text":"<p> <p></p>"},{"location":"atas/template/#3-versionamento","title":"3. Versionamento","text":"<p> Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 1.0 <p></p>"},{"location":"gerenciamento_projetos/plano_qualidade/","title":"Plano de Qualidade","text":""},{"location":"gerenciamento_projetos/plano_qualidade/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A ISO/IEC 25010 define que um plano de qualidade \u00e9 o pilar de uma evolu\u00e7\u00e3o da qualidade de um produto. Um modelo desses consegue determinar quais caracter\u00edsticas ser\u00e3o analisadas na hora de considerar os avan\u00e7os feitos nas propriedades de um produto de software.</p>"},{"location":"gerenciamento_projetos/plano_qualidade/#2-objetivo","title":"2. Objetivo","text":"<p>Este documento tem como objetivo tratar das m\u00e9tricas analisadas quando falamos em qualidade, al\u00e9m de t\u00e9cnicas que contemplem seus requisitos durante o andar do projeto. Dada essa observa\u00e7\u00e3o, tal documento ter\u00e1 como foco:</p> <ul> <li>Observar as m\u00e9tricas de qualidade utilizadas pela equipe;</li> <li>Elicitar as ferramentas utilizadas para avalia\u00e7\u00e3o de qualidade;</li> <li>Descorrer sobre os testes e as metodologias utilizadas.</li> </ul> <p>Neste documento, est\u00e1 registrado como estabelecemos os padr\u00f5es de qualidades durante o per\u00edodo de desenvolvimento e planejamento da equipe.</p>"},{"location":"gerenciamento_projetos/plano_qualidade/#3-metricas-de-qualidade","title":"3. M\u00e9tricas de Qualidade","text":"<p>Durante o projeto, a equipe se baseou nas m\u00e9tricas retornadas do SonarCloud, sendo elas:</p> <ul> <li>Complexidade: o c\u00e1lculo de complexidade que \u00e9 calculado baseado no n\u00fameros de caminhos pelo c\u00f3digo. </li> <li>Duplica\u00e7\u00f5es: o n\u00famero de blocos de linhas duplicados, baseado na densidade do c\u00f3digo.</li> <li>Problemas: o n\u00famero de problemas que apareceram no c\u00f3digo.</li> <li>Manutenabilidade: quantidade de \"code smells\", assim como a nota na escala de manutenabilidade. Tal escala se d\u00e1 nominalmente (A at\u00e9 E), mas reflete o resultado de uma nota num\u00e9rica.</li> <li>\"Port\u00f5es de Qualidade\": limites de m\u00e9tricas de qualidade a fim de evitar taxas muito inferiores \u00e0s esperadas.</li> <li>Confiabilidade: m\u00e9trica que reflete a confiabilidade do projeto, considerando quantidade de bugs apresentados e sua escala de nota de confiabilidade.</li> <li>Seguran\u00e7a: trata da seguran\u00e7a do c\u00f3digo, a fim de evitar problemas de vulnerabilidade.</li> <li>Tamanho: n\u00famero de classes, coment\u00e1rios no c\u00f3digo, a fim de se entender a porcentagem do c\u00f3digo total que est\u00e1 comentada.</li> <li>Testes: cobertura de testes, sua rapidez de execu\u00e7\u00e3o e testes unit\u00e1rios.</li> </ul> <p>Tais m\u00e9tricas s\u00e3o respons\u00e1veis para se entender melhor a qualidade do c\u00f3digo \u2014 funcionam como guias, para que se busque melhorias e novas altera\u00e7\u00f5es para que a qualidade do c\u00f3digo aumente.</p> <ul> <li>No decorrer do desenvolvimento, a equipe buscou entender algumas dessas m\u00e9tricas e evoluir de forma com que atingissem pelo menos o limite de valor estipulado por padr\u00e3o do SonarCloud:</li> </ul>"},{"location":"gerenciamento_projetos/plano_qualidade/#31-requisitos-de-aprovacao-de-qualidade","title":"3.1 Requisitos de aprova\u00e7\u00e3o de qualidade","text":"<p> M\u00e9tricas Limite de valor Duplica\u00e7\u00e3o At\u00e9 3% Testes passando Acima de 0 Vulnerabilidades de Seguran\u00e7a 0 Cobertura de testes Acima de 80% Classifica\u00e7\u00e3o de Confiabilidade A Classifica\u00e7\u00e3o de Manutenabilidade A <p></p>"},{"location":"gerenciamento_projetos/plano_qualidade/#4-controle-de-versao","title":"4. Controle de vers\u00e3o","text":"<p>O controle de vers\u00e3o, tamb\u00e9m conhecido como controle de fonte, \u00e9 a pr\u00e1tica de rastrear e gerenciar altera\u00e7\u00f5es em um c\u00f3digo de software. Ele \u00e9 realizado por meio de sistemas de controle de vers\u00e3o, que s\u00e3o ferramentas de software que auxiliam as equipes de software a gerenciar as mudan\u00e7as no c\u00f3digo ao longo do tempo. Esses sistemas s\u00e3o especialmente \u00fateis para equipes de DevOps, pois ajudam a reduzir o tempo de desenvolvimento e aumentar as implementa\u00e7\u00f5es bem-sucedidas, mantendo o controle de qualidade do c\u00f3digo-fonte.</p> <p>O controle de vers\u00e3o protege o c\u00f3digo-fonte contra erros humanos e evita a degrada\u00e7\u00e3o do software. Ele tamb\u00e9m ajuda as equipes a lidarem com o trabalho simult\u00e2neo, evitando conflitos entre as altera\u00e7\u00f5es feitas por diferentes desenvolvedores. Al\u00e9m disso, o controle de vers\u00e3o facilita o teste e o desenvolvimento cont\u00ednuos, permitindo que o software seja testado antes de ser considerado confi\u00e1vel.</p>"},{"location":"gerenciamento_projetos/plano_qualidade/#41-padroes-adotados-como-metodologia-de-controle-de-versao-para-manutencao-da-qualidade","title":"4.1 Padr\u00f5es adotados como metodologia de controle de vers\u00e3o para manuten\u00e7\u00e3o da qualidade","text":"<p>A equipe Schedula adota os seguintes padr\u00f5es de controle de vers\u00e3o para que a qualidade do c\u00f3digo seja mantida de maneira linear, buscando assim reduzir a quantidade de erros n\u00e3o rastre\u00e1veis e manter os \u00edndices das m\u00e9tricas de qualidade dentro do padr\u00e3o exigido:</p> <ol> <li> <p>Para desenvolver a solu\u00e7\u00e3o de uma issue, o desenvolvedor deve criar uma branch do c\u00f3digo atual a partir da develop, com o seguinte padr\u00e3o: \"#[n\u00famero da issue]_[nome resumido da issue]\". </p> <p>Exemplo: a issue #45 tem o t\u00edtulo de \"[US13] - Exportar relat\u00f3rios\". O desenvolvedor deve ent\u00e3o criar uma branch com o nome \"#45_exportar_relatorios\".</p> </li> <li> <p>A cada commit nessa branch, o desenvolvedor deve utilizar o padr\u00e3o de commits com mensagens sem\u00e2nticas, em que h\u00e1 uso dos prefixos feat (quando o commit implementa uma nova feature no produto), fix (quando o commit corrige algum erro identificado pela equipe), dentre outros.</p> </li> <li> <p>Ao finalizar o desenvolvimento de c\u00f3digo-fonte que solucione uma issue, o desenvolvedor deve abrir um pull request respeitando o template configurado no nosso reposit\u00f3rio, incluindo plano de testes.</p> </li> <li> <p>O desenvolvedor deve aguardar a esteira de CI retornar os \u00edndices extra\u00eddos para esse pull request. Em caso de o Quality Gate do Sonarcloud falhar, o desenvolvedor deve realizar commits nesse pull request corrigindo o c\u00f3digo-fonte para que ele passe nos requisitos de aprova\u00e7\u00e3o de qualidade ditos anteriormente.</p> </li> </ol>"},{"location":"gerenciamento_projetos/plano_qualidade/#5-ferramentas","title":"5. Ferramentas","text":"<p>No in\u00edcio do projeto, algumas configura\u00e7\u00f5es foram feitas a fim de exigir a utiliza\u00e7\u00e3o de certas ferramentas para que uma padroniza\u00e7\u00e3o fosse implementada e a qualidade esperada fosse atingida.</p> <p>Na hora de realizar um \"git commit\" ou dar um \"git push\" no front-end, por exemplo, certas ferramentas eram acionadas a fim de garantir uma m\u00ednima qualidade no c\u00f3digo \u2014 sem erros. Algumas ferramentas como:</p> <ul> <li>ESLint - framework que retorna poss\u00edveis erros.</li> <li>Type-check - framework que tamb\u00e9m analisa e retorna poss\u00edveis erros.</li> <li>Vitest - framework de testes unit\u00e1rios que utilizamos para o front-end.</li> </ul> <p>Al\u00e9m dessas, outras foram utilizadas com o mesmo prop\u00f3sito da melhoria de qualidade.</p> <ul> <li>SonarCloud - como j\u00e1 elicitado.</li> <li>Jest - framework de testes que utilizamos para o back-end.</li> </ul> <p></p>"},{"location":"gerenciamento_projetos/plano_qualidade/#6-versionamento","title":"6. Versionamento","text":"<p> Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 10/07/23 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de plano de qualidade Gabriel Bonif\u00e1cio e Guilherme Richter 11/07/23 1.1 Revis\u00e3o do documento Ian Ferreira <p></p>"},{"location":"gerenciamento_projetos/plano_qualidade/#7-referencias","title":"7. Refer\u00eancias","text":"<p>[1] ISO/IEC 25010. Dispon\u00edvel em: https://iso25000.com/index.php/en/iso-25000-standards/iso-25010. Acesso em: 10 de julho de 2023.</p> <p>[2] Metric Definitions. Dispon\u00edvel em: https://docs.sonarcloud.io/digging-deeper/metric-definitions/. Acesso em: 10 de julho de 2023.</p> <p>[3] O que \u00e9 controle de vers\u00e3o?. Dispon\u00edvel em: https://www.atlassian.com/br/git/tutorials/what-is-version-control. Acesso em: 10 de julho de 2023.</p> <p>[4] Conventional Commits. Dispon\u00edvel em: https://www.conventionalcommits.org/en/v1.0.0/. Acesso em: 10 de julho de 2023.</p> <p>[5] A import\u00e2ncia de um plano de qualidade de software e a estrat\u00e9gia de testes. Dispon\u00edvel em: https://www.linkedin.com/pulse/import%C3%A2ncia-de-um-plano-qualidade-software-e-testes-farias-ctfl/?originalSubdomain=pt. Acesso em: 10 de julho de 2023.</p>"},{"location":"gerenciamento_projetos/plano_riscos/","title":"Plano de Riscos","text":""},{"location":"gerenciamento_projetos/plano_riscos/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Um Plano de Riscos \u00e9 como um mapa que ajuda as pessoas a se prepararem para poss\u00edveis problemas que podem acontecer durante um projeto.</p> <p>Digamos que voc\u00ea quer construir uma casa. Para fazer isso, voc\u00ea precisa de um plano que mostre tudo o que precisa ser feito e quando. Mas, durante a constru\u00e7\u00e3o, podem surgir problemas inesperados, como chuvas fortes que atrasam a constru\u00e7\u00e3o ou problemas com o fornecimento de materiais. Um Plano de Riscos ajuda a prever esses problemas e a se preparar para eles com anteced\u00eancia, para que voc\u00ea possa lidar com eles de forma mais eficaz.</p> <p>Ent\u00e3o, o Plano de Riscos \u00e9 um documento que ajuda a equipe do projeto a identificar poss\u00edveis problemas, avaliar qu\u00e3o s\u00e9rios eles s\u00e3o e planejar como lidar com eles caso aconte\u00e7am. Isso \u00e9 importante em muitos tipos de projetos, desde a constru\u00e7\u00e3o de uma casa at\u00e9 o desenvolvimento de um aplicativo ou a organiza\u00e7\u00e3o de um evento importante.</p>"},{"location":"gerenciamento_projetos/plano_riscos/#2-estrutura-analitica-de-riscos","title":"2. Estrutura Anal\u00edtica de Riscos","text":"<p>A Estrutura Anal\u00edtica de Riscos (EAR) \u00e9 uma ferramenta que ajuda a equipe do projeto a identificar e analisar os riscos de um projeto de forma sistem\u00e1tica.</p> <p>A EAR \u00e9 composta por uma hierarquia de n\u00edveis que come\u00e7a com os riscos mais amplos e se desdobra em riscos mais espec\u00edficos \u00e0 medida que os n\u00edveis mais baixos da hierarquia s\u00e3o alcan\u00e7ados. Os n\u00edveis mais baixos da EAR s\u00e3o compostos por elementos que descrevem os riscos espec\u00edficos e as medidas de mitiga\u00e7\u00e3o ou conting\u00eancia associadas.</p> <p>A rela\u00e7\u00e3o entre o Plano de Riscos e a EAR \u00e9 que a EAR \u00e9 uma ferramenta \u00fatil para a identifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de riscos e pode ser usada como base para a elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Riscos. A an\u00e1lise da EAR ajuda a equipe do projeto a entender melhor os riscos espec\u00edficos do projeto e a desenvolver medidas de mitiga\u00e7\u00e3o ou conting\u00eancia espec\u00edficas para cada um dos riscos identificados.</p> <p>A EAR \u00e9 dividida em diferentes categorias e subcategorias para facilitar a identifica\u00e7\u00e3o dos riscos. As categorias e subcategorias mais comuns s\u00e3o:</p> <ul> <li>Riscos externos<ul> <li>Faculdade: Riscos em rela\u00e7\u00e3o a outras mat\u00e9rias e n\u00e3o conseguir conciliar com o projeto.</li> <li>Sa\u00fade: Riscos de sa\u00fade que podem atrapalhar o desenvolvimento do projeto.</li> <li>Profissional: Riscos com o trabalho ou acumulo de tarefas profissionais.</li> <li>Cliente: Riscos associados \u00e0 indisponibilidades dos clientes.</li> </ul> </li> <li>Riscos organizacionais<ul> <li>Prioriza\u00e7\u00e3o: Riscos de priorizar tarefas que n\u00e3o est\u00e3o dentro do escopo que deveriam ser trabalhadas, conforme a vis\u00e3o do cliente.</li> <li>Finan\u00e7as: Riscos de finan\u00e7as que podem vir a ocorrer em raz\u00e3o dos custos do projeto.</li> <li>Habilidades individuais: Riscos de habilidades individuais que podem vir a ocorrer em raz\u00e3o da falta de capacidade t\u00e9cnica de cada membro da equipe.</li> </ul> </li> <li>Riscos de gerenciamento do projeto<ul> <li>Pessoas: Riscos relacionados com a ger\u00eancia das pessoas integrantes do projeto.</li> <li>Estimativas: Riscos relacionados com a defini\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00f5es das estimativas definidas para o projeto.</li> <li>Planejamento: Riscos relacionados com o planejamento do projeto.</li> <li>Execu\u00e7\u00e3o: Riscos relacionados com a execu\u00e7\u00e3o do projeto.</li> <li>Comunica\u00e7\u00e3o: Riscos relacionados com a comunica\u00e7\u00e3o entre os integrantes do projeto e com as partes interessadas.</li> </ul> </li> <li>Riscos t\u00e9cnicos<ul> <li>Depend\u00eancias: Riscos relacionados com as depend\u00eancias externas ao projeto.</li> <li>Tecnologia: Riscos relacionados com a tecnologia utilizada no projeto.</li> <li>Infraestrutura: Riscos relacionados com a infraestrutura utilizada no projeto.</li> <li>Arquitetura: Riscos relacionados com a arquitetura do projeto.</li> <li>Qualidade: Riscos relacionados com a qualidade do projeto.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"gerenciamento_projetos/plano_riscos/#3-analise-quantitativa","title":"3. An\u00e1lise Quantitativa","text":""},{"location":"gerenciamento_projetos/plano_riscos/#31-probabilidade","title":"3.1. Probabilidade","text":"<p> Probabilidade Intervalo Peso Muito Alta 81 ~ 100 5 Alta 61 ~ 80 4 M\u00e9dia 41 ~ 60 3 Baixa 21 ~ 40 2 Muito Baixa 0 ~ 20 1 <p></p>"},{"location":"gerenciamento_projetos/plano_riscos/#32-impacto","title":"3.2. Impacto","text":"<p> Impacto Descri\u00e7\u00e3o Peso Muito Alto O impacto inviabiliza o projeto 5 Alto H\u00e1 grande impacto no desenvolvimento do projeto 4 M\u00e9dio Possui certo impacto por\u00e9m \u00e9 facilmente recuperado 3 Baixo Pouco impacto no desenvolvimento do projeto 2 Muito Baixo Impacto pouco expressivo no desenvolvimento do projeto 1 <p></p>"},{"location":"gerenciamento_projetos/plano_riscos/#33-prioridades","title":"3.3. Prioridades","text":"<p>Para definir as prioridades, foi utilizado a seguinte f\u00f3rmula:</p> <p> <p>Prioridade = Probabilidade x Impacto</p> <p></p> <p>Por meio desta f\u00f3rmula conseguimos verificar algumas prioridades para dar aten\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos riscos que ser\u00e3o lidados no decorrer do projeto. Al\u00e9m disso podemos validar maneiras de evitar, focar e identificar de maneira mais simples esses poss\u00edveis erros.</p> Probabilidade x Impacto Muito Baixo Baixo M\u00e9dio Alto Muito Alto Muito Alta 5 10 15 20 25 Alta 4 8 12 16 20 M\u00e9dia 3 6 9 12 15 Baixa 2 4 6 8 10 Muito Baixa 1 2 3 4 5 <p>Na tabela acima podemos verificar cada tipo de prioridade que pode ser atribu\u00edda a cada risco. Por exemplo, se um risco possui probabilidade(colunas) m\u00e9dia e impacto(linhas) alto, sua prioridade ser\u00e1 12.</p>"},{"location":"gerenciamento_projetos/plano_riscos/#4-planilha-de-riscos","title":"4. Planilha de Riscos","text":"<p>Decorrente de projetos e mat\u00e9rias desenvolvidas no passado a experi\u00eancia dos integrantes da equipe foi utilizada para a cria\u00e7\u00e3o de uma planilha de riscos. A planilha de riscos \u00e9 uma ferramenta que auxilia na identifica\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e monitoramento dos riscos do projeto. A planilha de riscos \u00e9 composta por 5 colunas, sendo elas:</p>"},{"location":"gerenciamento_projetos/plano_riscos/#41-riscos-externos","title":"4.1. Riscos externos","text":"<ul> <li> <p>R1: Indisponibilidade do cliente no decorrer do projeto</p> <ul> <li>Risco: Alto</li> <li>Probabilidade: M\u00e9dio</li> <li>Impacto: Alto</li> <li>Preven\u00e7\u00e3o: Organizar, comunicar,  definir hor\u00e1rios com os clientes</li> <li>Resposta: Antecipar valida\u00e7\u00f5es para que a entrega tenha folga de desenvolvimento al\u00e9m de repriorizar ou alterar para problemas que n\u00e3o envolvem o cliente</li> </ul> </li> <li> <p>R2: Indisponibilidades dos integrantes por motivos profissionais</p> <ul> <li>Risco: Alto</li> <li>Probabilidade: Alto</li> <li>Impacto: Alto</li> <li>Preven\u00e7\u00e3o: Planejamento, ger\u00eancia e divis\u00e3o de tarefas</li> <li>Resposta: Redistribui\u00e7\u00e3o de tarefas entre a equipe e verifica\u00e7\u00e3o da capacidade de trabalho e desenvolvimento de cada membro</li> </ul> </li> <li> <p>R3: Indisponibilidades dos integrantes por motivos de sa\u00fade</p> <ul> <li>Risco: M\u00e9dio</li> <li>Probabilidade: Baixo</li> <li>Impacto: Baixo</li> <li>Preven\u00e7\u00e3o: Sempre estar atento \u00e0s medidas de sa\u00fade, evitar ambientes insalubre</li> <li>Resposta: Redistribui\u00e7\u00e3o de tarefas entre a equipe</li> </ul> </li> <li> <p>R4: Indisponibilidades dos integrantes por demandas da faculdade</p> <ul> <li>Risco: M\u00e9dio</li> <li>Probabilidade: Alto</li> <li>Impacto: M\u00e9dio</li> <li>Preven\u00e7\u00e3o: Organiza\u00e7\u00e3o e planejamento das demandas priorit\u00e1rias da mat\u00e9ria em quest\u00e3o</li> <li>Resposta: Redistribui\u00e7\u00e3o de tarefas entre a equipe</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"gerenciamento_projetos/plano_riscos/#42-riscos-organizacionais","title":"4.2. Riscos organizacionais","text":"<ul> <li> <p>R5: Realiza\u00e7\u00e3o de pareamentos de forma ineficiente</p> <ul> <li>Risco: Baixo</li> <li>Probabilidade: Baixo</li> <li>Impacto: M\u00e9dio</li> <li>Preven\u00e7\u00e3o: Entendimento dos conhecimentos e habilidades da equipe</li> <li>Resposta: Reparear ou transformar pareamento em um grupo com mais integrantes</li> </ul> </li> <li> <p>R6: Prioriza\u00e7\u00e3o equivocada das tarefas</p> <ul> <li>Risco: M\u00e9dio</li> <li>Probabilidade: M\u00e9dio</li> <li>Impacto: M\u00e9dio</li> <li>Preven\u00e7\u00e3o: Entendimento do produto, avalia\u00e7\u00f5es com os clientes, comunica\u00e7\u00e3o entre a equipe</li> <li>Resposta: Repriorizar e, se necess\u00e1rio, levantar novos requisitos</li> </ul> </li> <li> <p>R7: Familiaridade com a tecnologia</p> <ul> <li>Risco: Alto</li> <li>Probabilidade: Alto</li> <li>Impacto: Alto</li> <li>Preven\u00e7\u00e3o: Avalia\u00e7\u00e3o do quadro de conhecimento da equipe e nivelamento do conhecimento t\u00e9cnico</li> <li>Resposta: Realiza\u00e7\u00e3o de treinamentos, divulga\u00e7\u00e3o do conhecimento, al\u00e9m de suporte nas entregas com o time todo (caso haja dificuldades, pode buscar ajuda de pessoas que n\u00e3o s\u00e3o da sua squad)</li> </ul> </li> <li> <p>R8: Financiamento do projeto</p> <ul> <li>Risco: Baixo</li> <li>Probabilidade: Baixo</li> <li>Impacto: N/A</li> <li>Preven\u00e7\u00e3o: N/A</li> <li>Resposta: Avalia\u00e7\u00e3o dos requisitos, apresenta\u00e7\u00e3o do projeto, comunica\u00e7\u00e3o com os clientes</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"gerenciamento_projetos/plano_riscos/#43-riscos-tecnicos","title":"4.3. Riscos t\u00e9cnicos","text":"<ul> <li> <p>R9: Utiliza\u00e7\u00e3o de bibliotecas desatualizadas/comprometidas</p> <ul> <li>Risco: Muito Baixo</li> <li>Probabilidade: Baixo</li> <li>Impacto: Baixo</li> <li>Preven\u00e7\u00e3o: Avalia\u00e7\u00e3o antes do uso/escolha da biblioteca</li> <li>Resposta: Implementa\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria ou mudan\u00e7a de biblioteca al\u00e9m de manter bibliotecas que j\u00e1 s\u00e3o consolidadas no mercado de tecnologia</li> </ul> </li> <li> <p>R10: Utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias que n\u00e3o atendem \u00e0s demandas</p> <ul> <li>Risco: Muito Baixo</li> <li>Probabilidade: Baixo</li> <li>Impacto: Baixo</li> <li>Preven\u00e7\u00e3o: Avalia\u00e7\u00e3o pr\u00e9via da tecnologia e das suas funcionalidades</li> <li>Resposta: Refatora\u00e7\u00f5es de c\u00f3digo</li> </ul> </li> <li> <p>R11: Infraestrutura definida n\u00e3o atende o projeto</p> <ul> <li>Risco: Alto</li> <li>Probabilidade: Muito baixo</li> <li>Impacto: Muito baixo</li> <li>Preven\u00e7\u00e3o: Avalia\u00e7\u00e3o dos custos e capacidades da infraestrutura escolhida</li> <li>Resposta: Altera\u00e7\u00e3o da infraestrutura do projeto</li> </ul> </li> <li> <p>R12: Arquitetura definida n\u00e3o atende o projeto</p> <ul> <li>Risco: Baixo</li> <li>Probabilidade: Baixo</li> <li>Impacto: Baixo</li> <li>Preven\u00e7\u00e3o: An\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o da arquitetura utilizada ou que se deseja utilizar</li> <li>Resposta: Altera\u00e7\u00e3o da arquitetura definida envolvendo refatora\u00e7\u00f5es de c\u00f3digo</li> </ul> </li> <li> <p>R13: Qualidade de c\u00f3digo</p> <ul> <li>Risco: Baixo</li> <li>Probabilidade: Alto</li> <li>Impacto: Alto</li> <li>Preven\u00e7\u00e3o: An\u00e1lise est\u00e1tica de c\u00f3digo, avalia\u00e7\u00e3o de acordo com os padr\u00f5es esperados de qualidade</li> <li>Resposta: Refatora\u00e7\u00f5es de c\u00f3digo, desenvolvimento de mais testes</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"gerenciamento_projetos/plano_riscos/#44-riscos-de-gerenciamento-de-projeto","title":"4.4. Riscos de gerenciamento de projeto","text":"<ul> <li> <p>R14: Perda de reuni\u00f5es da equipe</p> <ul> <li>Risco: Baixo</li> <li>Probabilidade: M\u00e9dio</li> <li>Impacto: M\u00e9dio</li> <li>Preven\u00e7\u00e3o: An\u00e1lise do quadro de disponibilidades do grupo</li> <li>Resposta: Realiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es r\u00e1pidas, grava\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es</li> </ul> </li> <li> <p>R15: Sa\u00edda de membros da equipe</p> <ul> <li>Risco: Baixo</li> <li>Probabilidade: M\u00e9dio</li> <li>Impacto: M\u00e9dio</li> <li>Preven\u00e7\u00e3o: Sempre ajudar os membros com mais dificuldades, avalia\u00e7\u00f5es de stress mental e sa\u00fade da equipe</li> <li>Resposta: Realoca\u00e7\u00e3o dos membros nas atividades</li> </ul> </li> <li> <p>R16: Subestimativas ou Superestimativas</p> <ul> <li>Risco: Alto</li> <li>Probabilidade: Alto</li> <li>Impacto: Alto</li> <li>Preven\u00e7\u00e3o: Avalia\u00e7\u00e3o das estimativas com a equipe, conhecimento do projeto</li> <li>Resposta: Reavalia\u00e7\u00e3o das estimativas propostas al\u00e9m de reprioriza\u00e7\u00e3o das demandas em quest\u00e3o</li> </ul> </li> <li> <p>R17: Falta de planejamento</p> <ul> <li>Risco: Baixo</li> <li>Probabilidade: Baixo</li> <li>Impacto: Baixo</li> <li>Preven\u00e7\u00e3o: Planejamentos com anteced\u00eancia sempre levando em conta a capacidade e disponibilidade dos membros</li> <li>Resposta: Replanejamento e poss\u00edvel realoca\u00e7\u00e3o de membros nas atividades</li> </ul> </li> <li> <p>R18: Atrasos nas execu\u00e7\u00f5es das atividades</p> <ul> <li>Risco: M\u00e9dio</li> <li>Probabilidade: M\u00e9dio</li> <li>Impacto: M\u00e9dio</li> <li>Preven\u00e7\u00e3o: Entendimento dos cronogramas e das capacidades dos integrantes</li> <li>Resposta: Reavalia\u00e7\u00e3o do cronograma e das tarefas que s\u00e3o esperadas para as entregas</li> </ul> </li> <li> <p>R19: Falta de comunica\u00e7\u00e3o entre a equipe e entre os clientes</p> <ul> <li>Risco: Baixo</li> <li>Probabilidade: M\u00e9dio</li> <li>Impacto: M\u00e9dio</li> <li>Preven\u00e7\u00e3o: Manter canal de comunica\u00e7\u00e3o entre a equipe e entre o cliente sempre bem ativo</li> <li>Resposta: Propor atividades para intera\u00e7\u00e3o do grupo</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"gerenciamento_projetos/plano_riscos/#5-burndown-de-riscos","title":"5. Burndown de riscos","text":""},{"location":"gerenciamento_projetos/plano_riscos/#51-tabela-de-riscos","title":"5.1. Tabela de riscos","text":""},{"location":"gerenciamento_projetos/plano_riscos/#52-risco-externo","title":"5.2. Risco externo","text":""},{"location":"gerenciamento_projetos/plano_riscos/#53-risco-organizacional","title":"5.3. Risco organizacional","text":""},{"location":"gerenciamento_projetos/plano_riscos/#54-risco-tecnico","title":"5.4. Risco t\u00e9cnico","text":""},{"location":"gerenciamento_projetos/plano_riscos/#55-risco-de-gerenciamento-de-projeto","title":"5.5. Risco de gerenciamento de projeto","text":""},{"location":"gerenciamento_projetos/plano_riscos/#6-versionamento","title":"6. Versionamento","text":"<p> Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 04/05/23 1.0 Documento inicial \u00cdtalo Vin\u00edcius 05/05/23 1.1 EAR inicial \u00cdtalo Vin\u00edcius 19/05/23 1.2 Planilha inicial \u00cdtalo Vin\u00edcius 30/05/23 2.0 Revis\u00e3o do documento Ian Fillipe <p></p>"},{"location":"gerenciamento_projetos/plano_riscos/#7-referencias","title":"7. Refer\u00eancias","text":"<p>[1] Aguiar, Mauricio. \"Gerenciando riscos nos projetos de software.\" Developer\u2019s Magazine. Dispon\u00edvel em: http://metricas.com.br/downloads/Gerenciamento_de_Riscos.pdf (2011). Acesso em: 04 de maio de 2023.</p> <p>[2] Gerenciando os riscos do projeto com a matriz de probabilidade e impacto. Dispon\u00edvel em: https://glicfas.com.br/estrutura-analitica-de-riscos-2/. Acesso em: 4 de maio de 2023.</p> <p>[3] 2022-2-MeasureSoftGram-Doc. EPS/MDS, , 5 dez. 2022. Dispon\u00edvel em: https://github.com/fga-eps-mds/2022-2-MeasureSoftGram-Doc. Acesso em: 6 maio. 2023</p>"},{"location":"guias/manual-de-deploy/deploy/","title":"Manual de Deploy do Schedula","text":"<p>Este manual tem o objetivo de ensinar a realiza\u00e7\u00e3o do Deploy dos reposit\u00f3rios do Schedula.</p>"},{"location":"guias/manual-de-deploy/deploy/#1-microservices-back-end","title":"1.  Microservices (back-end)","text":"<p>Para realizar o deploy dos microsservi\u00e7os, a equipe utilizou a plataforma Heroku, para seguir em conformidade com os alunos do semestre passado. Ao entrar no link Heroku, criar uma conta, acessar a p\u00e1gina inicial e fazer login.</p> <p>A ideia principal ser\u00e1 criar o deploy do banco de dados primeiramente, que ser\u00e1 utilizado pelo ecossistema dos nossos microsservi\u00e7os.</p> <p>1.1. Na p\u00e1gina inicial, clicar no bot\u00e3o \u201cnew\u201d e em \u201ccreate new app\u201d.</p> <p></p> <p>1.2. Ao entrar na op\u00e7\u00e3o, preencher o campo app name com algo que remeta ao banco de dados. Esse app ser\u00e1 utilizado para hospedar o banco de dados apenas.</p> <p></p> <p>1.3. Ao clicar em \u201ccreate app\u201d, ir\u00e1 aparecer a seguinte tela. Ent\u00e3o, na aba Overview, clicar em \u201cconfigure add-ons\u201d.</p> <p></p> <p>1.4. Nesta tela, pesquisar por Heroku Postgres.</p> <p></p> <p></p> <p>1.5. Ap\u00f3s encontrar, clicar em \u201cInstall Heroku Postgres\u201d.</p> <p></p> <p>1.6. Selecionar o plano Mini, para o app do banco de dados criado anteriormente. Lembrando que essa \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o obrigatoriamente paga.</p> <p></p> <p>1.7. Ao clicar em \u201cSubmit Order Form\u201d, aparecer\u00e3o op\u00e7\u00f5es de pagamento, que ser\u00e3o debitadas ao final do m\u00eas.</p> <p></p> <p>1.8. Depois de realizado esse procedimento, o campo de add-ons instalados dever\u00e1 estar assim, mostrando o id do banco criado para o nosso ecossistema:</p> <p></p> <p>1.9. No campo de Administration, clicar em \u201cview credentials\u201d:</p> <p></p> <p></p> <p>Essas credenciais s\u00e3o criadas automaticamente depois que o add-on foi instalado com sucesso.</p> <p>1.10. Com as credenciais criadas, voltar \u00e0 p\u00e1gina inicial do Heroku e criar um novo app. Agora \u00e9 o momento em que s\u00e3o criados os apps para os tr\u00eas microsservi\u00e7os do Schedula:</p> <ul> <li>Gerenciador de localidades</li> <li>Gestor de usu\u00e1rios</li> <li>Detalhador de chamados</li> </ul> <p>No exemplo abaixo, criamos a partir da p\u00e1gina inicial do Heroku um app para armazenar o gerenciador de localidades.</p> <p></p> <p>1.11. Clicar em \u201cReveal Config Vars\u201d e preencher as novas vari\u00e1veis do banco de dados com valores em conformidade com aquelas criadas no passo 1.9, al\u00e9m de mais duas, \u201cENVIRONMENT = PRODUCTION\u201d e \u201cNPM_CONFIG_PRODUCTION = false\u201d, conforme o guia abaixo.</p> <p></p> <p></p> <p></p> <p>Com as vari\u00e1veis criadas, o app Heroku est\u00e1 pronto para receber o c\u00f3digo fonte desse microsservi\u00e7o, j\u00e1 estando h\u00e1bil a realizar as conex\u00f5es necess\u00e1rias com o banco de dados.</p> <p>1.12. Para adicionar o c\u00f3digo fonte, v\u00e1 ao reposit\u00f3rio do detalhador de chamados, e em seguida, na aba \u201csettings\u201d, selecionar \u201csecurity\u201d, \u201csecrets and variables\u201d, \u201cactions\u201d e \u201cNew repository secret\u201d.</p> <p></p> <p></p> <p></p> <p>1.13. Adicionar as seguintes vari\u00e1veis:</p> <p></p> <p>1.14. Retornar ao Heroku, na p\u00e1gina do app criado para o detalhador de chamados. Em \u201cdeployment method\u201d, selecionar a op\u00e7\u00e3o do Github e digitar o nome do reposit\u00f3rio do detalhador de chamados. Com ele selecionado, basta finalizar o processo, criando o deploy.</p> <p></p> <p>1.15. Esse mesmo processo, dos passos 1.10 ao 1.14, deve ser repetido para o deploy dos outros microsservi\u00e7os, que estar\u00e3o em reposit\u00f3rios git diferentes.</p>"},{"location":"guias/manual-de-deploy/deploy/#2-front-end","title":"2.  Front-end","text":"<p>Embora tenha conseguido realizar o deploy dos reposit\u00f3rios dos microservices no Heroku, equipe teve bastante dificuldade em realizar o deploy do Front-end nessa mesma ferramentas que os alunos de semestres anteriores utilizaram, pois ela tem passado por algumas mudan\u00e7as e, atualmente, n\u00e3o comporta de maneira razo\u00e1vel aplica\u00e7\u00f5es que utilizam o framework Vite, que \u00e9 usado na aplica\u00e7\u00e3o Schedula.</p> <p>Dessa maneira, a equipe buscou outras alternativas de servidores cloud para hospedarem o reposit\u00f3rio do front-end, e dentre eles, o que melhor se encaixou nas necessidades e limita\u00e7\u00f5es da equipe foi o Netlify.</p> <p>Assim, segue abaixo um pequeno tutorial com o objetivo de ensinar os leitores a realizarem o mesmo deploy que fizemos do reposit\u00f3rio do front-end, lembrando mais uma vez que esses passos s\u00f3 devem ser executados ap\u00f3s o deploy de todos os microservices.</p> <p>2.1. O primeiro passo \u00e9 acessar o site Netlify\u00a0e criar uma conta de usu\u00e1rio, simples e gratuita. \u00c9 importante preencher todas as informa\u00e7\u00f5es com a sua conta do Github onde est\u00e1 salvo o reposit\u00f3rio do Schedula, para que o Netlify encontre de maneira mais f\u00e1cil.</p> <p>2.2. Em seguida, na p\u00e1gina inicial, entrar na op\u00e7\u00e3o Add new site e Import an existing project.</p> <p></p> <p>2.3. Ao clicar na op\u00e7\u00e3o, selecionar o reposit\u00f3rio onde est\u00e1 salvo o c\u00f3digo fonte do schedula-front.</p> <p></p> <p>2.4. Configurar da seguinte maneira: selecionar a branch main, o comando de build deve ser \u201cyarn build\u201d e o diret\u00f3rio deve ser \u201cdist\u201d. Clicar no bot\u00e3o \u201cDeploy site\u201d.</p> <p></p> <p>2.5. Voc\u00ea ser\u00e1 redirecionado para essa p\u00e1gina. O deploy ainda n\u00e3o est\u00e1 conclu\u00eddo, ent\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio fazer algumas configura\u00e7\u00f5es, clicando no bot\u00e3o \u201csite settings\u201d.</p> <p></p> <p>2.6. Na aba de environment variables, colocar no campo \u201ccontent of .env file\u201d o seguinte:</p> <pre><code>VITE\\_PUBLIC\\_DETALHADOR\\_CHAMADOS\\_URL=\nVITE\\_PUBLIC\\_GESTOR\\_DE\\_USUARIO\\_URL=\nVITE\\_PUBLIC\\_GERENCIADOR\\_DE\\_LOCALIDADES\\_URL=\n</code></pre> <p>O que deve ser posto ap\u00f3s o = de cada vari\u00e1vel s\u00e3o os links gerados pelo deploy dos microservices, de maneira similar como colocamos na imagem abaixo para o nosso caso. Manter marcado a op\u00e7\u00e3o \u201call scopes\u201d e \u201call deploy contents\u201d, e clicar na op\u00e7\u00e3o \u201cimport variables\u201d.</p> <p></p> <p>2.7. A sua tela dever\u00e1 estar assim, o que comprova que as vari\u00e1veis dos microservices foram registradas com sucesso.</p> <p></p> <p>2.8. Ir na op\u00e7\u00e3o \u201cdomain management\u201d e clicar em \u201coptions\u201d &gt; \u201cedit site name\u201d \u00e0 direita do site gerado por este deploy. \u00a0</p> <p></p> <p>2.9. Abrir\u00e1 uma op\u00e7\u00e3o chamada \u201cchange site name\u201d. Nela, voc\u00ea deve colocar o nome desejado para a URL, e clicar em salvar. Lembrando que h\u00e1 o sufixo do Netlify, que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel retirar, por ser uma plataforma gratuita.</p> <p></p> <p>Ao finalizar, basta acessar o Schedula pela URL gerada ap\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"guias/manual-de-deploy/deploy/#3-versionamento","title":"3. Versionamento","text":"<p> Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 26/04/23 1.0 Documento inicial Guilherme Richter 26/04/23 1.0 Valida\u00e7\u00e3o Italo Fernandes <p></p>"},{"location":"guias/treinamento-docker/treinamento-docker/","title":"Treinamento Docker e Desenvolvimento de C\u00f3digo","text":""},{"location":"guias/treinamento-docker/treinamento-docker/#1-descricao","title":"1. Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta reuni\u00e3o as equipes do Schedula tanto de MDS quanto EPS se reuniram para realizar um treinamento simples de Docker e desenvolvimento de c\u00f3digo, utilizando funcionalidades e processos essenciais que ser\u00e3o feitas no decorrer do projeto.</p>"},{"location":"guias/treinamento-docker/treinamento-docker/#2-video","title":"2. V\u00eddeo","text":"<p> <p></p>"},{"location":"guias/treinamento-docker/treinamento-docker/#3-versionamento","title":"3. Versionamento","text":"<p> Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 15/05/23 1.0 Documento inicial \u00cdtalo Serra 16/05/23 1.1 Revis\u00e3o do documento \u00cdtalo Vin\u00edcius <p></p>"},{"location":"guias/treinamento-front-back/treinamento-front-back/","title":"Treinamento Front-end e Back-end","text":""},{"location":"guias/treinamento-front-back/treinamento-front-back/#1-descricao","title":"1. Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta reuni\u00e3o as equipes do Schedula tanto de MDS quanto EPS se reuniram para realizar um treinamento de Front-end e Back-end, utilizando funcionalidades essenciais que ser\u00e3o utilizadas no decorrer do projeto.</p>"},{"location":"guias/treinamento-front-back/treinamento-front-back/#2-video","title":"2. V\u00eddeo","text":"<p> <p></p>"},{"location":"guias/treinamento-front-back/treinamento-front-back/#3-versionamento","title":"3. Versionamento","text":"<p> Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 04/05/23 1.0 Documento inicial \u00cdtalo Vin\u00edcius 05/05/23 1.1 Revis\u00e3o do documento Gabriel Avelino <p></p>"},{"location":"guias/treinamento-git/treinamento-git/","title":"Treinamento Git e Github","text":""},{"location":"guias/treinamento-git/treinamento-git/#1-descricao","title":"1. Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta reuni\u00e3o as equipes do Schedula tanto de MDS quanto EPS se reuniram para realizar um treinamento simples de Git e Github utilizando funcionalidades essenciais que ser\u00e3o utilizadas no decorrer do projeto.</p>"},{"location":"guias/treinamento-git/treinamento-git/#2-video","title":"2. V\u00eddeo","text":"<p> <p></p>"},{"location":"guias/treinamento-git/treinamento-git/#3-versionamento","title":"3. Versionamento","text":"<p> Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 01/05/23 1.0 Documento inicial \u00cdtalo Vin\u00edcius <p></p>"},{"location":"guias/tutorial-ambiente-desenvolvimento/tutorial-ambiente-desenvolvimento/","title":"Tutorial do ambiente de desenvolvimento","text":""},{"location":"guias/tutorial-ambiente-desenvolvimento/tutorial-ambiente-desenvolvimento/#1-descricao","title":"1. Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta reuni\u00e3o as equipes do Schedula tanto de MDS quanto EPS se reuniram para realizar um pequeno tutorial de prepara\u00e7\u00e3o do ambiente local para desenvolvimento.</p> <p>Os reposit\u00f3rios citados s\u00e3o:</p> <p>Microservice - Gerenciador de localidades</p> <p>Microservice - Gestor de usu\u00e1rios</p> <p>Microservice - Detalhador de chamados</p> <p>Front-end</p>"},{"location":"guias/tutorial-ambiente-desenvolvimento/tutorial-ambiente-desenvolvimento/#2-video","title":"2. V\u00eddeo","text":"<p> <p></p>"},{"location":"guias/tutorial-ambiente-desenvolvimento/tutorial-ambiente-desenvolvimento/#3-versionamento","title":"3. Versionamento","text":"<p> Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 26/04/23 1.0 Documento inicial Guilherme Richter 26/04/23 1.1 Revis\u00e3o do documento Italo Vin\u00edcius e \u00c1lvaro Leles <p></p>"},{"location":"planejamento/metodologias/","title":"Metodologia","text":""},{"location":"planejamento/metodologias/#1-agile","title":"1. Agile","text":"<p> Nosso grupo optou por utilizar as metodologias \u00e1geis devido a sua simplicidade, e priorizando acima de tudo a comunica\u00e7\u00e3o entre a equipe. Dessa forma \u00e9 estipulado entregas semanais, previamente decididas em reuni\u00f5es, em que cada participante \u00e9 delegado a uma fun\u00e7\u00e3o e s\u00e3o decididas as tarefas de todos os membros. Seguindo os princ\u00edpios do Manifesto \u00c1gil, que defende o planejamento adaptativo por meio de Intelig\u00eancia Coletiva, nosso time se organiza e foca na melhor maneira de desenvolver o projeto. </p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#reunioes-semanais","title":"Reuni\u00f5es semanais","text":"<p> As reuni\u00f5es s\u00e3o agendadas toda semana para dividir tarefas e discutir sobre quais s\u00e3o as melhores maneiras de desenvolver este projeto. Acontecer\u00e1 principalmente na segunda feira e na quarta feira, de maneira ass\u00edncrona com a equipe de EPS e MDS. </p> <p> Toda semana tamb\u00e9m, reuniremos com os clientes do Schedula em especial na quarta feira, para que o cliente esteja envolvido no ciclo de desenvolvimento do projeto. Realizando tarefas como valida\u00e7\u00e3o, prioriza\u00e7\u00e3o e levantamento de novos requisitos. </p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#criacao-de-issues","title":"Cria\u00e7\u00e3o de Issues","text":"<p> Ap\u00f3s as reuni\u00f5es, s\u00e3o abertas novas Issues listando as tarefas que devem ser conclu\u00eddas e seus respectivos prazos de entrega. Para isso, foram criadas novas Labels que s\u00e3o respons\u00e1veis por informar o status daquela Issue. Quando a tarefa \u00e9 conclu\u00edda, a Issue \u00e9 fechada. Caso o integrante respons\u00e1vel por aquela Issue encontre dificuldades, ele pode utilizar a Label \"help wanted\" e descrever a situa\u00e7\u00e3o para que os outros participantes possam ajud\u00e1-lo. </p> <p> Adotamos um template simples para a cria\u00e7\u00e3o de Issue, no qual \u00e9 necess\u00e1rio informar uma breve descri\u00e7\u00e3o da tarefa a ser realizada e uma lista contendo os objetivos. Tamb\u00e9m \u00e9 passado uma lista de crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o, para que ap\u00f3s finalizada esta issue possa ser avaliada por outro integrante do grupo. </p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#2-xp-extreme-programming","title":"2. XP - Extreme Programming","text":"<p> Para o nosso projeto decidimos utilizar Extreme Programming (XP), que \u00e9 uma metodologia de desenvolvimento \u00e1gil para pequenas e m\u00e9dias equipes que desenvolvem software baseado em requisitos vagos e que se modificam rapidamente. O XP (Extreme Programming ou Programa\u00e7\u00e3o Extrema) \u00e9 focada no desenvolvimento de software que possui valores e princ\u00edpios, onde s\u00e3o fundamentados por um conjunto de pr\u00e1ticas. Al\u00e9m disso, o XP tamb\u00e9m possui fun\u00e7\u00f5es bem definidas para seus membros. </p> <p> O XP tem cinco valores muito importantes que formam a base para o desenvolvimento \u00e1gil de projetos.  </p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#valores-do-xp","title":"Valores do XP","text":"<ul> <li> <p>Comunica\u00e7\u00e3o: A m\u00e1 comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 motivo de insucesso em todo tipo de projeto, inclusive nos projetos de software. Al\u00e9m de atrapalhar o engajamento dos membros no trabalho, aumenta a chance de erros no programa e na jun\u00e7\u00e3o com as outras partes de outros membros. Por isso uma boa comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental.  </p> </li> <li> <p>Simplicidade: Manter a simplicidade \u00e9 dif\u00edcil, entretanto, possibilita que tudo esteja no controle. \u00c9 um dos princ\u00edpios do XP advindos do JIT. </p> </li> <li> <p>Feedback: Fator altamente importante nos dias atuais, pois permite que outros al\u00e9m do grupo enxergue os erros e dificuldades do programa, melhorando-o cada vez mais. </p> </li> <li> <p>Coragem: Um dos valores mais importantes \u00e9 ter coragem para testar novas ideias, substituir antigas, mudar o c\u00f3digo e corrigir erros.  </p> </li> <li> <p>Respeito: Por \u00faltimo, mas n\u00e3o menos importante, ter respeito pela comunidade ao seu redor, pelos membros do grupo e pelo meio social, para manter um ambiente agrad\u00e1vel para todos trabalharem.  </p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/metodologias/#praticas-do-xp","title":"Pr\u00e1ticas do XP","text":"<p> O XP, al\u00e9m dos valores listados acima, possui um conjunto de princ\u00edpios que devem ser seguidos para que se tenha uma boa pr\u00e1tica de desenvolvimento no projeto. Abaixo, foram listadas algumas pr\u00e1ticas escolhidas pelo nosso grupo para serem utilizadas.  </p> <ul> <li> <p>Programa\u00e7\u00e3o em par: Pr\u00e1tica de programar a dois, assim, com duas pessoas olhando o mesmo c\u00f3digo fonte, a chance desse mesmo c\u00f3digo conter bugs e falhas \u00e9 diminu\u00edda pela metade. Ela \u00e9 uma das pr\u00e1ticas primordiais do XP, pois dois programadores fazendo o trabalho juntos acaba agregando muito para o trabalho em equipe.</p> </li> <li> <p>Ritmo sustent\u00e1vel: Manter um ritmo de trabalho constante com qualidade, onde eles estejam atentos e dispostos.</p> </li> <li> <p>Releases curtas: As libera\u00e7\u00f5es de pequenas vers\u00f5es funcionais do projeto auxiliam muito no processo de aceita\u00e7\u00e3o por parte do cliente que j\u00e1 pode testar uma parte do sistema. Al\u00e9m de que a chance de reverter os erros/bugs do sistema ficam mais f\u00e1ceis de consertar por voltar para uma vers\u00e3o mais perto da destinada.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/metodologias/#3-scrum","title":"3. Scrum","text":"<p> Scrum \u00e9 uma metodologia \u00e1gil de gerenciamento de projetos que visa aumentar a efici\u00eancia, a transpar\u00eancia e a colabora\u00e7\u00e3o em equipes de desenvolvimento de software. Foi criada para lidar com projetos complexos e em constante mudan\u00e7a, permitindo a entrega de valor de forma incremental e iterativa. </p> <p> A metodologia Scrum \u00e9 baseada em tr\u00eas pilares principais: transpar\u00eancia, inspe\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o. A transpar\u00eancia envolve compartilhar informa\u00e7\u00f5es relevantes com todos os membros da equipe para garantir uma compreens\u00e3o comum do projeto e suas metas. A inspe\u00e7\u00e3o refere-se \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua do progresso e do produto resultante, permitindo que a equipe identifique e corrija problemas ou ajuste o plano conforme necess\u00e1rio. A adapta\u00e7\u00e3o envolve a capacidade de ajustar e otimizar o trabalho e o processo \u00e0 medida que a equipe aprende mais sobre o projeto e suas necessidades. </p> <p> Promovendo transpar\u00eancia, inspe\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o cont\u00ednuas, o Scrum permite que as equipes entreguem valor de maneira eficiente e eficaz, adaptando-se \u00e0s mudan\u00e7as e necessidades do projeto. A metodologia Scrum define tr\u00eas pap\u00e9is principais: </p> <ul> <li> <p>Scrum Master: Respons\u00e1vel por garantir que o processo seja seguido corretamente, remover obst\u00e1culos e facilitar a comunica\u00e7\u00e3o.  </p> </li> <li> <p>Product Owner: Respons\u00e1vel por definir as prioridades do projeto e garantir que a equipe esteja construindo o produto certo. </p> </li> <li> <p>Equipe de Desenvolvimento: Respons\u00e1vel por realizar o trabalho necess\u00e1rio para entregar as funcionalidades. </p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/metodologias/#4-versionamento","title":"4. Versionamento","text":"<p> Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 09/05/23 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Avelino 11/05/23 1.1 Adicionando a metodologia Scrum \u00cdtalo Serra 12/05/23 1.2 Revisor Ian Ferreira 12/05/23 1.3 Ajustes \u00c1lvaro Leles <p></p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#5-bibliografia","title":"5. Bibliografia","text":"<p>Wells, Don. Extreme Programming: A gentle introduction. Extreme Programming, 1999. Dispon\u00edvel em: http://www.extremeprogramming.org/</p> <p>VALENTE, M. T. Engenharia de Software Moderna ed. Moderna, 2020.</p> <p>O que \u00e9 metodologia Scrum? Gerenciamento de Projetos Scrum. Dispon\u00edvel em: https://www.nimblework.com/pt-br/agile/metodologia-scrum/</p>"},{"location":"planejamento/planejamento_comunicacao/","title":"Planejamento de Comunica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem o objetivo de demonstrar o planejamento de comunica\u00e7\u00e3o da equipe, levando em conta suas comunica\u00e7\u00f5es internas e externas, sendo elas s\u00edncronas ou ass\u00edncronas, assim como as ferramentas utilizadas para tal.</p>"},{"location":"planejamento/planejamento_comunicacao/#1-quadro-de-disponibilidade","title":"1. Quadro de disponibilidade","text":""},{"location":"planejamento/planejamento_comunicacao/#2-reunioes","title":"2. Reuni\u00f5es","text":"Dias Hor\u00e1rio Reuni\u00e3o Quarta 19:00 - 20:00 Reuni\u00e3o com os POs Quarta 20:10 - 21:30 Planning Segunda 20:00 - 21:00 Review / Retrospectiva Segunda \u00e0 Sexta 21:00 Daily"},{"location":"planejamento/planejamento_comunicacao/#3-ferramentas-utilizadas","title":"3. Ferramentas utilizadas","text":"Ferramenta Prop\u00f3sito Discord Comunica\u00e7\u00f5es ass\u00edncronas com os POs e professor / Comunica\u00e7\u00f5es e registros de informa\u00e7\u00f5es internas / Pareamentos Whatsapp Comunica\u00e7\u00e3o ass\u00edncrona entre o time Teams Reuni\u00f5es s\u00edncronas com os POs e professor / Reuni\u00f5es internas Google Drive Armazenamento de artefatos Github Reposit\u00f3rios de documenta\u00e7\u00e3o e c\u00f3digo do projeto Zenhub Ferramenta de acompanhamento do projeto (Kanban, Roadmap, Issues e Sprints)"},{"location":"planejamento/planejamento_comunicacao/#4-versionamento","title":"4. Versionamento","text":"<p> Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 05/05/23 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o dos itens \u00c1lvaro Guimar\u00e3es e Gabriel Avelino <p></p>"},{"location":"planejamento/quadro_conhecimentos/","title":"Quadro de Conhecimentos","text":"<p>Esse documento tem o objetivo de mostrar os conhecimentos da equipe no in\u00edcio do projeto. Isso permitir\u00e1 uma an\u00e1lise dos n\u00edveis de conhecimento t\u00e9cnico da equipe, o que nos ajudar\u00e1 ao longo do planejamento do desenvolvimento do produto. Com base nos n\u00edveis de conhecimento, \u00e9 poss\u00edvel planejar treinamentos focados em tecnologias-chave al\u00e9m de ajudar a ter no\u00e7\u00f5es iniciais sobre a capacidade de produ\u00e7\u00e3o da equipe. Outros benef\u00edcios que podem ser destacados s\u00e3o: pareamentos onde um pode ajudar o outro e acompanhar a evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento da equipe.</p>"},{"location":"planejamento/quadro_conhecimentos/#1-conhecimentos-010423-inicio-do-semestre","title":"1. Conhecimentos - 01/04/23 (In\u00edcio do Semestre)","text":""},{"location":"planejamento/quadro_conhecimentos/#2-conhecimentos-070723-final-do-semestre","title":"2. Conhecimentos - 07/07/23 (Final do Semestre)","text":""},{"location":"planejamento/quadro_conhecimentos/#3-evolucao-de-conhecimento-em-pontos-do-inicio-ao-fim-do-semestre","title":"3. Evolu\u00e7\u00e3o de conhecimento em pontos do in\u00edcio ao fim do semestre","text":"<p>O gr\u00e1fico abaixo foi feito a partir da soma das pontua\u00e7\u00f5es de cada membro da equipe em cada tecnologia. A pontua\u00e7\u00e3o foi dada de acordo com o n\u00edvel de conhecimento de cada membro em cada tecnologia. O n\u00edvel de conhecimento foi definido de acordo com a seguinte tabela:</p> <p>Abaixo est\u00e1 o gr\u00e1fico de evolu\u00e7\u00e3o de conhecimento em m\u00e9dia de pontos do in\u00edcio ao fim do semestre:</p>"},{"location":"planejamento/quadro_conhecimentos/#4-versionamento","title":"4. Versionamento","text":"<p> Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 01/04/23 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da planilha de quadro de conhecimentos \u00cdtalo Vin\u00edcius 12/05/23 1.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos \u00c1lvaro Guimar\u00e3es 07/07/23 2.0 Cria\u00e7\u00e3o da segunda planilha de quadro de conhecimentos \u00cdtalo Vin\u00edcius 07/07/23 2.1 Cria\u00e7\u00e3o e adi\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos de final do semestre e evolu\u00e7\u00f5es Gabriel Bonif\u00e1cio 09/07/23 2.2 Cria\u00e7\u00e3o e adi\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos de final do semestre e evolu\u00e7\u00f5es com delta m\u00e9dio \u00cdtalo Vin\u00edcius 09/07/23 2.3 Revis\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Bonif\u00e1cio e \u00cdtalo Vin\u00edcius <p></p>"},{"location":"visao_do_produto/EAP/","title":"Estrutura An\u00e1litica do Projeto","text":""},{"location":"visao_do_produto/EAP/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003   A Estrutura An\u00e1litica do Projeto (EAP) \u00e9 um diagrama que tem a finalidade de organizar e decompor o escopo do projeto em pequenas partes, facilitando o entendimento e a visualiza\u00e7\u00e3o do projeto como um todo. A EAP \u00e9 uma ferramenta muito utilizada no gerenciamento de projetos, pois ela permite que tenha uma vis\u00e3o geral do projeto, podendo assim, identificar os principais entreg\u00e1veis e as atividades necess\u00e1rias para a conclus\u00e3o do projeto. A EAP \u00e9 uma ferramenta que pode ser utilizada em qualquer tipo de projeto, independente do tamanho ou complexidade, pois ela \u00e9 uma ferramenta simples e de f\u00e1cil entendimento. </p>"},{"location":"visao_do_produto/EAP/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003   Esse documento foi elaborado seguindo as diretrizes do plano de ensino da mat\u00e9ria Engenharia do Produto de Software (EPS). Com isso, foram definidas as hierarquias de mais alto n\u00edvel em cada etapa do projeto, orientando nas entregas de cada fase. </p>"},{"location":"visao_do_produto/EAP/#3-resultados","title":"3. Resultados","text":"<p>A EAP pode ser vista na imagem abaixo e no link, onde foi confeccionado - no DrawIo. aqui.</p> <p></p>"},{"location":"visao_do_produto/EAP/#4-versionamento","title":"4. Versionamento","text":"<p> Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 03/05/23 1.0 Documento inicial \u00cdtalo Serra e Gabriel Bonif\u00e1cio 19/05/23 2.0 Registro da imagem da EAP \u00cdtalo Serra e Gabriel Bonif\u00e1cio 20/05/23 2.1 Revis\u00e3o do documento Gabriel Avelino <p></p>"},{"location":"visao_do_produto/EAP/#5-referencias","title":"5. Refer\u00eancias","text":"<p>WBS - IBM. Dispon\u00edvel em https://www.ibm.com/docs/en/mea/761?topic=SSXB7Z_7.6.1/com.ibm.meaora.doc/sag/c_ctr_oraclepa_proj_task_integ.html</p> <p>EAP - Artia. Dispon\u00edvel em https://artia.com/blog/como-fazer-eap-na-gestao-de-projetos/</p>"},{"location":"visao_do_produto/arquitetura/","title":"Documento de Arquitetura","text":""},{"location":"visao_do_produto/arquitetura/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento de arquitetura de software fornece uma vis\u00e3o geral da arquitetura do sistema da aplica\u00e7\u00e3o Schedula. Neste documento, estar\u00e3o presentes informa\u00e7\u00f5es que dizem respeito \u00e0s tecnologias utilizadas no projeto e o modelo arquitetural</p>"},{"location":"visao_do_produto/arquitetura/#2-tecnologias","title":"2. Tecnologias","text":""},{"location":"visao_do_produto/arquitetura/#21-linguagem-de-programacao","title":"2.1. Linguagem de programa\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li><p>Typescript: Linguagem de programa\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo aberto que \u00e9 interpretada de forma estruturada. Pode ser definido como um superconjunto sint\u00e1tico estrito de javascript. Typescript foi escolhido como linguagem de programa\u00e7\u00e3o, pois fornece uma melhor legibilidade do c\u00f3digo e facilita, de certa forma, que seja feita a valida\u00e7\u00e3o se o c\u00f3digo est\u00e1 funcionando corretamente. </p></li> </ul>"},{"location":"visao_do_produto/arquitetura/#22-front-end","title":"2.2. Front end","text":"<ul> <li><p>React: Segundo o site oficial do React, trata-se de uma biblioteca JavaScript para a cria\u00e7\u00e3o de interfaces do usu\u00e1rio. A decis\u00e3o da escolha por essa tecnologia se deu principalmente pela familiaridade dos desenvolvedores com tal biblioteca, o que permitiria uma maior produtividade. Al\u00e9m disso, foi considerado o fato de que h\u00e1 uma maior facilidade de deploy com uma aplica\u00e7\u00e3o realizada com React sem nenhum uso de framework, pois este poderia ser realizado em qualquer servidor que tenha o ambiente node instalado.  </p></li> </ul>"},{"location":"visao_do_produto/arquitetura/#23-back-end","title":"2.3. Back end","text":"<ul> <li><p>Nest.js: \u00c9 um framework Node.js de back end que permite a constru\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00f5es server-side escal\u00e1veis, eficientes e confi\u00e1veis. Esse framework foi escolhido porque auxilia na constru\u00e7\u00e3o de microsservi\u00e7os organizados, leves e de f\u00e1cil manuten\u00e7\u00e3o, reduzindo a chance de ocorrer erros e facilitando futuras refatora\u00e7\u00f5es. </p></li> </ul>"},{"location":"visao_do_produto/arquitetura/#3-arquitetura","title":"3. Arquitetura","text":"<p>A arquitetura utilizada no projeto \u00e9 a arquitetura de microsservi\u00e7os. Essa \u00e9 uma abordagem arquitet\u00f4nica que separa o software em softwares menores que ir\u00e3o interagir por meio de API. Uma das vantagens de se utilizar essa arquitetura \u00e9 que isola responsabilidades, contribuindo para a manutenabilidade do software. O diagrama da arquitetura do software Schedula pode ser observado abaixo: </p> <ul> <li> <p>Front end: Respons\u00e1vel por toda a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o sistema. Por meio desse servi\u00e7o que o usu\u00e1rio poder\u00e1 utilizar de maneira visual as funcionalidades que est\u00e3o dentro do contexto da aplica\u00e7\u00e3o. Por exemplo, listar usu\u00e1rios, cadastrar usu\u00e1rios, fazer login, cadastrar postos de trabalho, registrar chamados etc.  </p> </li> <li> <p>Gestor de usu\u00e1rios: Microsservi\u00e7o respons\u00e1vel pela gest\u00e3o dos usu\u00e1rios da aplica\u00e7\u00e3o.  </p> </li> <li> <p>Detalhador de chamados: Microsservi\u00e7o respons\u00e1vel pela gest\u00e3o dos chamados, o que inclui as opera\u00e7\u00f5es de cria\u00e7\u00e3o, remo\u00e7\u00e3o, leitura e atualiza\u00e7\u00e3o no banco de dados. </p> </li> <li> <p>Gerenciador de localidades: Microsservi\u00e7o respons\u00e1vel pela cria\u00e7\u00e3o, edi\u00e7\u00e3o, remo\u00e7\u00e3o e leitura de cidades e postos de trabalhos, bem como o relacionamento entre essas entidades. </p> </li> <li> <p>Gerenciador de tutoriais: Microsservi\u00e7o respons\u00e1vel pela cria\u00e7\u00e3o, edi\u00e7\u00e3o, remo\u00e7\u00e3o e leitura de tutoriais, bem como o relacionamento entre essas entidades com categorias de tutoriais </p> </li> <li> <p>Gestor de alertas: Microsservi\u00e7o respons\u00e1vel pela gest\u00e3o das mensagens enviadas pelos usu\u00e1rios admin para usu\u00e1rios comuns ou outros admins. </p> </li> </ul>"},{"location":"visao_do_produto/arquitetura/#4-diagrama-entidade-relacionamento-der","title":"4. Diagrama Entidade Relacionamento (DER)","text":"<p>O diagrama entidade relacionamento \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da modelagem do banco de dados, visto que facilita a visualiza\u00e7\u00e3o como um todo do banco de dados, auxiliando a equipe de desenvolvimento. Faz a descri\u00e7\u00e3o dos objetos (entidades) envolvidos no projeto, com suas determinadas caracter\u00edsticas (atributos) e seus relacionamentos.</p> <p>Sua representa\u00e7\u00e3o se d\u00e1 num olhar mais abstrato para entender de forma mais geral a estrutura que possui o banco de dados da aplica\u00e7\u00e3o do Schedula.</p> <p></p>"},{"location":"visao_do_produto/arquitetura/#5-diagrama-logico-de-dados-dld","title":"5. Diagrama L\u00f3gico de dados (DLD)","text":"<p>O diagrama l\u00f3gico de dados, \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima do que vai ser constru\u00eddo no banco de dados, possuindo tabelas e definindo todos os atributos, bem como suas chaves prim\u00e1rias e estrangeiras.</p> <p>Ele estabelece a estrutura dos elementos de dados e tamb\u00e9m seus relacionamentos, de forma com que descreve as necessidades de dados para o projeto. Sua utiliza\u00e7\u00e3o serve para definir como o sistema Schedula deveria ser implementado.</p> <p></p>"},{"location":"visao_do_produto/arquitetura/#6-metas-e-restricoes-da-arquitetura","title":"6. Metas e Restri\u00e7\u00f5es da Arquitetura","text":"Meta Descri\u00e7\u00e3o Escalabilidade Deve ser poss\u00edvel expandir as capacidades da aplica\u00e7\u00e3o com baixo impacto Seguran\u00e7a A aplica\u00e7\u00e3o deve impedir que dados sens\u00edveis sejam expostos* Desempenho A aplica\u00e7\u00e3o deve apresentar um bom desempenho Deploy O deploy dever\u00e1 ser realizado <p>*Obs: O Schedula se trata de um sistema interno, ou seja, a exposi\u00e7\u00e3o de dados sens\u00edveis n\u00e3o \u00e9 um problema t\u00e3o grande pois trata-se de um ambiente controlado e que n\u00e3o \u00e9 acess\u00edvel por pessoas externas, al\u00e9m do que os funcion\u00e1rios que t\u00eam acesso respondem legalmente por vazamento de dados internos</p> Restri\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Conectividade \u00c9 necess\u00e1ria conex\u00e3o com a internet para utilizar a aplica\u00e7\u00e3o Plataforma A aplica\u00e7\u00e3o suporta exclusivamente a plataforma web Equipe A equipe conta com 17 integrantes Prazo Projeto dever\u00e1 ser desenvolvido at\u00e9 o final do semestre 2023/1 da UnB que tem como data de t\u00e9rmino 25/07/2023 Tecnologias Aplica\u00e7\u00e3o deve ser desenvolvida utilizando as tecnologias citadas neste documento"},{"location":"visao_do_produto/arquitetura/#7-versionamento","title":"7. Versionamento","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 1.0 29/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento \u00cdtalo Vin\u00edcius e Ian Fillipe 1.1 30/05/2023 Padronizando a formata\u00e7\u00e3o do documento Ian Fillipe e \u00cdtalo Vin\u00edcius 1.2 10/07/2023 Corre\u00e7\u00e3o do microsservi\u00e7o de alertas \u00cdtalo Vin\u00edcius 2.0 10/07/2023 Cria\u00e7\u00e3o do DLD \u00cdtalo Vin\u00edcius 2.1 10/07/2023 Cria\u00e7\u00e3o e adi\u00e7\u00e3o do DER e DLD Gabriel Avelino e Gabriel Bonif\u00e1cio <p></p>"},{"location":"visao_do_produto/arquitetura/#8-referencias","title":"8. Refer\u00eancias","text":"<p>ReactJS. Dispon\u00edvel em: https://pt-br.reactjs.org. Acesso em: 18/01/2023</p> <p>TypeScript. Wikip\u00e9dia. Dispon\u00edvel em: https://pt.wikipedia.org/wiki/TypeScript. Acesso em: 18/01/2023</p> <p>Noleto, Cairo. Typescript: o que \u00e9, principais conceitos e porqu\u00ea usar!. Atualizado em: 05/01/2023. Dispon\u00edvel em: https://blog.betrybe.com/desenvolvimento-web/type. Acesso em: 18/01/2023</p> <p>NestJS. Dispon\u00edvel em: https://nestjs.com. Acesso em: 18/01/2023</p>"},{"location":"visao_do_produto/lean_inception/","title":"Lean Inception","text":""},{"location":"visao_do_produto/lean_inception/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Foi adotado o m\u00e9todo Lean Inception, criado por Paulo Carolli, para alcan\u00e7ar uma vis\u00e3o de produto fundamental para o progresso do projeto. O m\u00e9todo envolve um workshop colaborativo para alinhar o grupo em rela\u00e7\u00e3o ao MVP (Produto M\u00ednimo Vi\u00e1vel) que ser\u00e1 desenvolvido[1].</p>"},{"location":"visao_do_produto/lean_inception/#2-planejamento","title":"2. Planejamento","text":"Data Etapa 17/04/2023 Vis\u00e3o do Produto 17/04/2023 O produto \u00c9 - N\u00c3O \u00c9 - FAZ - N\u00c3O FAZ 17/04/2023 Objetivos de Neg\u00f3cio 17/04/2023 Personas 17/04/2023 Jornada do Usu\u00e1rio 17/04/2023 Brainstorming de Funcionalidades 26/04/2023 Revis\u00e3o T\u00e9cnica, de Neg\u00f3cio e UX 26/04/2023 Sequenciador 28/04/2023 MVP Canvas"},{"location":"visao_do_produto/lean_inception/#3-resultado","title":"3. Resultado","text":"<p>A uma visualiza\u00e7\u00e3o em tela cheia do resultado completo pode ser encontrada aqui.</p>"},{"location":"visao_do_produto/lean_inception/#4-versionamento","title":"4. Versionamento","text":"<p> Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 02/05/23 1.0 Documento inicial \u00cdtalo Serra e \u00c1lvaro Guimar\u00e3es 02/05/23 1.1 Revis\u00e3o do documento Gabriel Avelino <p></p>"},{"location":"visao_do_produto/lean_inception/#5-referencia","title":"5. Refer\u00eancia","text":"<p>[1] CAROLI, Paulo. Lean Inception: How to Align People and Build the Right Product. 1 ed. S\u00e3o Paulo: Caroli, 2018.</p>"},{"location":"visao_do_produto/plano_custos/","title":"Plano de Custos","text":""},{"location":"visao_do_produto/plano_custos/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo do Plano de Custos proposto \u00e9 estabelecer uma previs\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria precisa para o projeto Schedula, incluindo todos os custos associados aos recursos necess\u00e1rios para sua execu\u00e7\u00e3o. Esse plano \u00e9 fundamental para garantir que o projeto seja executado dentro do or\u00e7amento previsto e para evitar poss\u00edveis surpresas financeiras ao longo do caminho. Portanto, \u00e9 essencial que todos os custos sejam devidamente estimados e documentados, para que se possa ter uma vis\u00e3o clara dos gastos e garantir a viabilidade financeira do projeto.</p> <p>Dentre os principais aspectos que ser\u00e3o analisados neste plano de custos est\u00e3o: o custo m\u00e9dio de um aluno em uma universidade federal, os custos fixos, os custos relacionados ao tempo de desenvolvimento definido e custos adicionais, sendo que este \u00faltimo pode ser decorrente de imprevistos, ajustes de escopo, entre outros fatores.</p>"},{"location":"visao_do_produto/plano_custos/#2-custo-medio-de-um-aluno-em-uma-universidade-federal","title":"2. Custo m\u00e9dio de um aluno em uma universidade federal","text":"<p>De acordo com a mat\u00e9ria do jornal da unesp, em 2019 [1], o custo anual de um aluno em universidades federais \u00e9 de R$ 40.900,00. Com essa informa\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel calcular o custo de um aluno por m\u00eas: R$ 3.408,33, por semana: R$ 852,08, por dia (considerando que o projeto ser\u00e1 desenvolvido ao longo dos 7 dias da semana): R$ 121,73 e por hora (levando em considera\u00e7\u00e3o que em m\u00e9dia gasta-se 6h por dia com a faculdade): R$ 20,29.</p> <p>Levando em conta que ser\u00e3o gastas 10h por semana para as disciplinas de EPS/MDS, o custo por semana, por aluno, para essas disciplinas \u00e9 de R$ 202,88. Como a equipe possui 17 integrantes, por semana a equipe custar\u00e1 R$ 3.448,96. Para o projeto de 15 semanas, o custo com pessoal ser\u00e1 de R$ 51.734,40. Para o MVP, que ser\u00e1 desenvolvido em 10 semanas, o custo ser\u00e1 de R$ 34.489,60.</p>"},{"location":"visao_do_produto/plano_custos/#3-custos-por-equipamento","title":"3. Custos por equipamento","text":"<p>Levando em conta que o projeto \u00e9 realizado em computador, \u00e9 consenso que cada aluno necessita de uma unidade para si, pois \u00e9 invi\u00e1vel que os desenvolvimento seja feito ao mesmo tempo em conjunto em uma s\u00f3 m\u00e1quina ou poucas unidades, j\u00e1 que muitas necessidades do projeto podem ser feitas em paralelo, e se levar em conta o tempo em si, essa necessidade \u00e9 at\u00e9 obrigat\u00f3ria.</p> <p>Assim, foi feita a escolha de um computador espec\u00edfico com base em uma pesquisa de mercado, levando em contas os requisitos necess\u00e1rios para desenvolver o projeto de maneira eficiente, mas que n\u00e3o sejam desnecessariamente custosos demais. Dessa maneira a equipe levantou os seguintes requisitos de hardware para o computador: Processador Intel Core i3, 8 GB de mem\u00f3ria RAM e SSD de 256 GB. O equipamento escolhido tem custo na data de 05/05/2023 de R$ 2.868,00 no site da fabricante, que pode ser visualizado aqui.</p> <p>O valor total desse custo, multiplicado pela quantidade de alunos, 17, \u00e9 de cerca de R$ 48.756,00.</p>"},{"location":"visao_do_produto/plano_custos/#4-custos-com-internet","title":"4. Custos com internet","text":"<p>Para poder contribuir com o projeto remotamente, \u00e9 necess\u00e1rio ter uma conex\u00e3o com internet, e para uma conex\u00e3o de qualidade, evitando problemas de velocidade, \u00e9 necess\u00e1rio pelo menos 50 Mbps. Fazendo pesquisas [2], [3], foi poss\u00edvel constatar que, no DF, a m\u00e9dia de valores de planos para internet acima de 50 Mbps \u00e9 de R$ 90,00 por m\u00eas.</p> <p>Levando em considera\u00e7\u00e3o que o projeto ser\u00e1 desenvolvido nos meses Abril, Maio, Junho e Julho, um \u00fanico desenvolvedor ir\u00e1 gastar para o projeto R$ 360,00 com internet.</p> <p>Este valor, multiplicado pela quantidade de alunos, 17, \u00e9 R$ 6120,00.</p>"},{"location":"visao_do_produto/plano_custos/#5-custos-com-energia","title":"5. Custos com energia","text":"<p>Utilizando como base que um computador consome, em uma hora, 5kWh/m\u00eas [4], e a tarifa de energia no DF \u00e9 de R$0,81 kWh [5], iremos considerar que cada membro dedicar\u00e1 para a disciplina 10 horas semanais. Multiplicando a tarifa pelo consumo mensal t\u00eam-se o valor de R$ 4,05 por pessoa, por m\u00eas.</p> <p>Logo, ao longo dos 4 meses do projeto, um desenvolvedor ter\u00e1 o gasto de R$ 16,20 com energia dedicada ao projeto.</p> <p>Este valor, multiplicado pela quantidade de alunos, 17, \u00e9 R$ 275,40.</p>"},{"location":"visao_do_produto/plano_custos/#6-custos-com-hospedagem","title":"6. Custos com hospedagem","text":"<p>A hospedagem do Schedula para o ambiente de produ\u00e7\u00e3o foi realizada no Heroku, uma plataforma que oferece servi\u00e7os pagos, mas tamb\u00e9m concede cr\u00e9ditos estudantis ao associar a conta ao Github Student[7]. No entanto, nos deparamos com a limita\u00e7\u00e3o de que esses cr\u00e9ditos fornecem apenas um desconto m\u00e1ximo de 13 d\u00f3lares por m\u00eas, e que essa quantia n\u00e3o foi suficiente para cobrir o valor total do consumo dos microsservi\u00e7os do Schedula.</p> <p>Ao dividirmos o valor entre os 17 membros do grupo, o total individual ficou em R$10,45. Durante a reuni\u00e3o interna (planning) do Schedula em 07/06/23, foi questionado se esse montante seria invi\u00e1vel para algu\u00e9m, mas todos concordaram que seria poss\u00edvel arcar com ele.</p> <p>Esse valor corresponde \u00e0 hospedagem do m\u00eas de Maio e a cobran\u00e7a se repetir\u00e1 nos meses de Junho e Julho, que est\u00e3o dentro do semestre, mas que ainda n\u00e3o foram debitados em d\u00f3lares na conta dos estudantes. Al\u00e9m disso, a equipe decidiu informar o professor Hilmer sobre essas despesas durante a aula em 13/06/23.</p>"},{"location":"visao_do_produto/plano_custos/#7-planilha","title":"7. Planilha","text":""},{"location":"visao_do_produto/plano_custos/#8-agile-evm-earned-value-management","title":"8. Agile EVM - Earned Value Management","text":"<p>O Agile EVM (Earned Value Management)[6] \u00e9 uma adapta\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de gerenciamento do valor agregado para projetos \u00e1geis. Ele \u00e9 usado para monitorar e controlar o desempenho de projetos \u00e1geis, fornecendo uma vis\u00e3o objetiva do valor do trabalho realizado em rela\u00e7\u00e3o ao valor planejado.</p> <p>Agile EVM combina princ\u00edpios \u00e1geis, como a entrega incremental de valor, com a abordagem tradicional do valor agregado do EVM. Ele utiliza tr\u00eas m\u00e9tricas principais: Valor Planejado (Planned Value - PV), Valor Ganho (Earned Value - EV) e Custo Real (Actual Cost - AC). Com base nessas m\u00e9tricas, o Agile EVM calcula medidas de desempenho: \u00cdndice de Desempenho de Valor Ganho (Earned Value Performance Index - EVPI), \u00cdndice de Desempenho de Custo (Cost Performance Index - CPI) e \u00cdndice de Desempenho de Cronograma (SPI).</p> <p>Essas m\u00e9tricas e \u00edndices ajudam os gerentes de projeto e as equipes \u00e1geis a avaliar o desempenho do projeto, identificar poss\u00edveis desvios em rela\u00e7\u00e3o ao planejado e tomar medidas corretivas, se necess\u00e1rio. Eles fornecem uma vis\u00e3o objetiva do progresso do projeto, permitindo que a equipe tome decis\u00f5es informadas sobre ajustes no escopo, cronograma e custos, a fim de manter o projeto no caminho certo para alcan\u00e7ar seus objetivos.</p> <p>A equipe Schedula realizou o levantamento desses \u00edndices para cada sprint do projeto, e toda essa an\u00e1lise pode ser acessada aqui, ou visualizada abaixo:</p> <p>Descrevendo de maneira mais espec\u00edfica, e destacando alguns dos gr\u00e1ficos presentes na an\u00e1lise, no gr\u00e1fico abaixo pode-se ver um dos aspectos importantes do Agile EVM, que \u00e9 a proje\u00e7\u00e3o da data da release. Essa proje\u00e7\u00e3o envolve o c\u00e1lculo do Velocity, que representa a quantidade m\u00e9dia de trabalho conclu\u00eddo pela equipe em cada itera\u00e7\u00e3o ou sprint. Com base no Velocity, \u00e9 poss\u00edvel estimar o tempo necess\u00e1rio para concluir as tarefas restantes e, assim, projetar a data de entrega ou release do projeto. Com isso se relaciona o Velocity Mean, que \u00e9 a m\u00e9dia hist\u00f3rica do Velocity ao longo do projeto. Ele fornece uma estimativa mais est\u00e1vel e confi\u00e1vel da velocidade da equipe, considerando varia\u00e7\u00f5es ao longo do tempo. Com base no Velocity Mean, \u00e9 poss\u00edvel fazer uma proje\u00e7\u00e3o mais precisa da data da release, considerando a capacidade real da equipe.</p> <p>No gr\u00e1fico abaixo \u00e9 poss\u00edvel observar a linha temporal de outros conceitos trazidos pelo Agile EVM. H\u00e1 o Burndown, que \u00e9 usado para acompanhar o progresso do trabalho durante uma itera\u00e7\u00e3o ou sprint. Ele mostra a quantidade de trabalho restante em rela\u00e7\u00e3o ao tempo dispon\u00edvel. O burndown \u00e9 \u00fatil para identificar se a equipe est\u00e1 adiantada ou atrasada em rela\u00e7\u00e3o ao planejado e tomar a\u00e7\u00f5es corretivas conforme necess\u00e1rio. Tamb\u00e9m h\u00e1 o \u00cdndice de Desempenho de Custo (CPI) e o \u00cdndice de Desempenho de Cronograma para avaliar o desempenho do projeto. O CPI \u00e9 calculado pela rela\u00e7\u00e3o entre o Valor Agregado (EV) e o Custo Atual (AC). Ele indica se o trabalho est\u00e1 sendo conclu\u00eddo dentro do or\u00e7amento planejado. J\u00e1 o \u00cdndice de Desempenho de Cronograma \u00e9 calculado pela rela\u00e7\u00e3o entre o Valor Agregado (EV) e o Valor Planejado (PV). Ele indica se o trabalho est\u00e1 sendo conclu\u00eddo dentro do prazo estabelecido.</p> <p>Neste terceiro gr\u00e1fico, o Valor Planejado (PV) representa o valor estimado do trabalho planejado para ser realizado em um determinado momento. O Custo Atual (AC) \u00e9 o custo real incorrido at\u00e9 o momento para executar as atividades. O Valor Agregado (EV) \u00e9 o valor do trabalho conclu\u00eddo e aceito at\u00e9 o momento.</p>"},{"location":"visao_do_produto/plano_custos/#9-versionamento","title":"9. Versionamento","text":"<p> Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 04/05/23 1.0 Documento inicial Ian Ferreira 05/05/23 1.1 Adicionando custo por aluno \u00cdtalo Serra 05/05/23 1.2 Adicionando custo por equipamento Guilherme de Morais 19/05/23 1.3 Adicionando planilha, alterando refer\u00eancias \u00c1lvaro Leles 26/05/23 1.4 Adicionando custos referentes a equipamento e internet \u00c1lvaro Leles 03/06/23 1.5 Adicionando custos referentes a energia \u00c1lvaro Leles 03/07/23 1.6 Documento revisado Ian Ferreira e \u00cdtalo Vin\u00edcius 08/07/23 1.7 Adicionando tabela de EVM \u00c1lvaro, Gabriel B. e Guilherme 09/07/23 1.8 Adicionando custos com hospedagem Guilherme de Morais 09/07/23 1.9 Detalhando gr\u00e1ficos do EVM Guilherme e Gabriel B. <p></p>"},{"location":"visao_do_produto/plano_custos/#10-referencia","title":"10. Refer\u00eancia","text":"<p>[1] Cobran\u00e7a de mensalidade n\u00e3o \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o para o financiamento da universidade p\u00fablica. Dispon\u00edvel em: https://jornal.unesp.br/2022/06/08/cobranca-de-mensalidade-nao-e-a-solucao-para-o-financiamento-da-universidade-publica. Acessado em 05 mai. 2023.</p> <p>[2] Melhor escolha internet em bras\u00edlia. Dispon\u00edvel em: https://melhorescolha.com/internet-banda-larga/brasilia-df. Acessado em 26 mai. 2023.</p> <p>[3] Melhor Internet em Bras\u00edlia - DF. Dispon\u00edvel em: https://www.minhaconexao.com.br/ranking/df/brasilia. Acessado em 26 mai. 2023.</p> <p>[4] DICAS PARA ECONOMIA DE ENERGIA AO USAR O COMPUTADOR. Dispon\u00edvel em: http://www.mpgo.mp.br/portal/conteudo/dicas-para-economia-de-energia-ao-usar-o-computador. Acessado em 02 jun. 2023.</p> <p>[5] Conta de luz fica mais cara no DF. Dispon\u00edvel em: https://g1.globo.com/df/distrito-federal/noticia/2021/10/22/conta-de-luz-fica-mais-cara-no-df-a-partir-desta-sexta-feira-22.ghtml. Acessado em 02 jun. 2023.</p> <p>[6] AgileEVM \u2013 Earned Value Management in Scrum Projects. Tamara S.; Brent B.; Thomas B. Proceedings of AGILE 2006 Conference. 2006.</p> <p>[7] Heroku for GitHub Students. Dispon\u00edvel em: https://www.heroku.com/github-students. Acessado em 08 jul. 2023.</p>"}]}